<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Historia polska on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/</link>
    <description>Recent content in Historia polska on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2016 23:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/historia_polska/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rękopis 2937</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/rekopis2937/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/rekopis2937/</guid>
      <description>Artykuł Lecha Klewżyca ze Stenografa Polskiego z roku 1963, numery 2(84) i 3(85) z serii „Z dziejów Stenografii polskiej”. &amp;ldquo;Metoda Stenografii&amp;rdquo; z lat 1854-1858 Dwie części rękopisu Rękopis składa się z dwóch części. Część pierwsza to „Methode de Stenographie. Art Abreviateur. Ecriture mysterieuse” (str. 1-22). Methode de Stenographie jest francuskim systemem geometrycznym opracowanym głównie w opaciu o system Coulona de Thevenot (1788). System ten zawiera: alfabet spółgłosek i samogłosek (w alfabecie brak znaków pogrubionych), pierwsze znaczniki, omówienie podstawowych reguł stenografowania, zasady pisania samogłosek występijących na końcu wyrazów, pisanie samogłosek i spółgłosek L i R występujących na końcu wyrazów, znaki dla końcówek, 14 grup spółgłoskowych i 28 grup zgłoskowych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Felicjan Jackowski</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/jackowski/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/jackowski/</guid>
      <description>Życiorys Urodził się 20 października 1843 r. w Busku. Po ukończeniu Wydziału Prawa i uzyskaniu doktoratu na Uniwersytecie Lwowskim otworzył kancelarię we Lwowie. Wkrótce dał się poznać jako zażarty i dobry obrońca wzbudzający strach u przeciwników.
Stenografii nauczył się jeszcze w roku 1865 na kursach Lubina Olewińskiego. Wstąpił do Towarzystwa Stenograficznego Polsko-Ruskiego i wkrótce został jego kasjerem (dziś - skarbnikiem). W latach 1865-1866 pracował jako stenograf w sejmowym biurze stenograficznym, w czasie, kiedy Olewiński był tam kierownikiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Début du siècle</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/debut_siecle/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/debut_siecle/</guid>
      <description>Józef Poliński, póki żył, zasłaniał inne ciekawe osobowości, ludzi nie mniej od niego zaangażowanych w rozwój stenografii, dysponujących nie mniejszą wiedzą, a czasem świeższym podejściem. Oprócz stenografów parlamentarnych pojawili się nauczyciele stenografii, twórcy i adaptatorzy innych systemów oraz różni popularyzatorzy wywodzący się z grona adeptów sztuki: dziennikarze i akademicy.
Na początku XX wieku stenografia była już przedmiotem wykładowym w wielu szkołach średnich w Małopolsce, w szkołach handlowych i na prywatnych kursach oraz na uniwersytetach we Lwowie i Krakowie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jan Michał Gumiński</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/guminski/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/guminski/</guid>
      <description>Życiorys Urodził się we wsi Jagodna, w powiecie łukowskim 28 listopada 1876 roku. Na studia udał się do Warszawy, gdzie ukończył wydział prawniczy Uniwersytetu Warszawskiego i kontynuował karierę w zawodzie jurysty, poprzez „kandydata do posad sądowych”, adwokata przysięgłego, a po odzyskaniu niepodległości na stanowisku sędziego Sądu Okręgowego w Warszawie. Później został też prokuratorem tego sądu, prezesem wydziału i wreszcie prokuratorem Sądu Najwyższego. Obecność jego na świecie zaznaczyła się zatem nie tylko na polu stenografii .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jan Nepomucen Kazimierz Krupski</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/krupski-kazimierz/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/krupski-kazimierz/</guid>
      <description>WRÓĆ do początków historii polskiej stenografii WRÓĆ do Historii polskiej stenografii.  Artykuł Lecha Klewżyca ze Stenografa Polskiego, z roku 1963, numery 2(84), 3(85), 4(86). System Jana Krupskiego - ocena Pierwszy polski system stenograficzny, system geometryczny Jana Nepomucena Kazimierza Krupskiego (1799-1856), wydaje się na tle znanych nam obecnie systemów graficznych oraz rozwiniętej teorii stenografii - systemem mało biegłym, bardzo skomplikowanym i trudnym do opanowania. Ale głęboko przemyślane i uzasadnione teoretycznie zasady jego systemu ukazały się ponad sto lat temu - w 1858 roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lubin Olewiński</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/olewinski_system/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/olewinski_system/</guid>
      <description>Życiorys Urodził się 11 marca 18 roku w Żórawnie. Po ukończeniu gimnazjum w Brzeżanach, w roku 1843 zapisał się na Uniwersytet Lwowski, na Wydział Filozofii, na który ostatecznie uczęszczał jako wolny słuchacz (prywatysta). Karierę urzędniczą zaczął w tym samym czasie jako praktykant i dalej poborca podatkowy Dyrekcji skarbowej w Stryju. W marcu 1849 roku został wzięty do armii, w której po odsłużeniu tury poboru został na ochotnika aż do roku 1860, kiedy ustąpił w stopniu porucznika z prawem noszenia medalu wojennego za udział w kampanii włoskiej lat 1848/49.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mierosław Suchecki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/suchecki/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/suchecki/</guid>
      <description>Życiorys Choć Stefania Bobrowska skoncentrowała się prawie wyłącznie na stenograficznym życiorysie Mirosława Sucheckiego, dzięki Internetowi możemy się dowiedzieć, że znowu mamy do czynienia z człowiekiem-orkiestrą.
Urodzony 9 kwietnia 1843 roku w Zakopanem, kształcił się we Lwowie i Pradze oraz na Technice w Krakowie. Całe zawodowe życie, od 1869 do 1905 roku przepracował jako inżynier Kolei Północnej. Zmarł w Wiedniu 24 czerwca 1912 roku.
Jeszcze jako uczeń gimnazjum we Lwowie opanował niemiecką metodę Gabelsbergera i eksperymentował, próbując zapisywać nią słowa polskie przyjmując nowe znaki dla typowych polskich głosek, podobnie, jak to zrobili Poliński i Olewiński.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O systemie Sucheckiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/mikulski_o_sucheckim/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/mikulski_o_sucheckim/</guid>
      <description>Artykuł poniżej cytowany ukazał się w 1866 roku w piśmie „Biblioteka Warszawska”. Autor omawia w nim pierwszą wersję systemu Mirosława Sucheckiego i nie wyraża się o niej w superlatywach.
Mikulski o Sucheckim Stenografia polska ułożona według organizmu języka polskiego przez Mirosława Sucheckiego, człon. niem. towarz. stenograficznego w Pradze. Z tablicami autografowanemi. Praga. 1866.
Wobec coraz bardziej uznawanej w całej Europie potrzeby propagowania skoropisma (stenografii), nie bez interesu będzie zajęcie się tu od czasu do czasu przejrzeniem ruchu na tem polu, oraz literatury dotyczącej tego przedmiotu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opis systemu Polińskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/polinski_system/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/polinski_system/</guid>
      <description>Alfabet W dawnych czasach pióro, czy ołówek, pozwalały na tzw. cieniowanie, czyli pisanie grubszą, lub cieńszą kreską, zależnie od potrzeb estetycznych. Tą metodą symbolizowana jest głoska a (inaczej na to się mówi „znamię naciskowe”, lub „nacisk”). Głoskę e symbolizuje poziomo-skośny łącznik międzyliterowy, lub inaczej nieco większe rozsunięcie znaków, między którymi e się znajduje, większe rozsunięcie dla ę. Inne metody symbolizacji to podniesienie poprzedniego znaku (dla i, y), lub zaostrzenie, czy też wystromienie ustawienia następnego znaku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szkoła lwowska</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/szkola_lwowska/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/szkola_lwowska/</guid>
      <description>Tytuł sugeruje, że ośrodkiem rozwoju stenografii w pewnym momencie stał się Lwów. I rzeczywiście można tak myśleć. Tam powstało Polsko-Ruskie Towarzystwo Stenograficzne i wynaleziono najpowszechniej w Polsce stosowany system stenograficzny. Do odzyskania niepodległości Lwów był najaktywniejszym ośrodkiem rozwoju stenografii polskiej we wszystkich trzech zaborach.
Przed Lwowem O pracach nad geometrycznymi systemami pisałem już wcześniej, zatem tutaj chcę tylko wyszczególnić prekursorów systemów kursywnych. W 1849 roku Wilhelma Stolze na polski autorstwa Bolesława Kwaśniewskiego, członka niemieckiego towarzystwa stenograficznego z Lissy (dziś: Leszno).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życiorys Józefa Polińskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/polinski_zyciorys/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/polinski_zyciorys/</guid>
      <description>Urodził się w 1828 roku we Lwowie. Po ukończeniu szkoły realnej zaciągnął się do CK wojska i przemaszerował szlak bojowy kampanii włoskiej, w latach 1848-50. Dosłużył się rangi porucznika i niezwłocznie ożenił. Po opuszczeniu wojska pod koniec lat 50-tych XIXw., zdał egzaminy na urzędnika celnego i - od razu zetknął się i zafascynował stenografią.
Pierwszą swoją pracę ogłosił w roku 1861 pt. „Stenografja polska według zasad Gabelsbergera”. W tym samym roku stanął przed komisją egzaminacyjną w Wiedniu, by rok później stać się posiadaczem certyfikatu nauczyciela stenografii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskiej stenografii początki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/poczatki/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/poczatki/</guid>
      <description>Diariusze sejmowe Więcej na ten temat TU
Diariusz sejmowy z sejmu walnego w Piotrkowie w 1548 roku
Jeżeli przyjmiemy za początek polskiej stenografii diariusze sejmowe spisywane na zamówienie magnatów, okaże się, że kraj nasz nie leżał jakoś bardzo daleko od centrów cywilizacji (przynajmniej w kwestii stenografii). Specyfika wykształcenia polskiego predystynowała do używania w piśmie łaciny zamiast języka ojczystego, którego ortografia nie była jeszcze ustalona. Zatem na początku notowano po łacinie, a zatem i korzystano z doświadczeń wieków uprzednich, używając rozlicznych skrótów.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
