<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dumania on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/dumania/</link>
    <description>Recent content in dumania on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Aug 2021 23:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/dumania/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Krótko o nazwie projektu</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-24_krotko-o-nazwie-projektu/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-24_krotko-o-nazwie-projektu/</guid>
      <description>Szybka aktualizacja Nie wiem, czy kogokolwiek w naszej pięknej Polsce interesuje kwestia stenotypii. Na szczęście mnie interesuje. Na wszelki wypadek jednakowoż pospieszę z aktualizacją prac nad projektem polskiego systemu wklepywania tekstu w klawiaturę z jak największą prędkością: otóż powoli, ale się posuwają. Nie skończą się razem z wakacjami, o nie (a marzyłem, że tak będzie). Ale nie zatrzymały się. Po prostu okazało się po drodze, że wiele czynności, które wykonałem wcześniej, trzeba dziś powtórzyć.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - drugi etap prac - dumania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-07-01_stenotypia-2-etap-prac-dumania/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-07-01_stenotypia-2-etap-prac-dumania/</guid>
      <description>Drugi etap W drugim etapie prac nad sporządzeniem polskiego systemu stenotypii miałem na bazie słownika i wynikających z niego sylab uczynić listę nagłosów i wygłosów. Otóż spieszę zawiadomić, że to uczyniłem.
Musiałem przeryć się jeszcze raz przez słownik z ręczną robotą wspomaganą regexpem, co znowu mi trochę zajęło. W końcu stwierdziłem, że skończę to niekończące się poprawianie. W prawie 3 milionach wyrazów wrzucownych do słownika przez skrablistów naprawdę wszystko można znaleźć i prostowanie tego grozi przejściem na emeryturę przed zakończeniem drugiego etapu prac.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia na świecie wciąż żyje</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-06-30_stenografia_wciaz_zywa/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-06-30_stenografia_wciaz_zywa/</guid>
      <description>W ramach małego rozpędu po długiej przerwie zrobię wrzutę nieco świeższych (a czasem nawet całkiem nowych) publikacji pokazujących, że wciąż nie brakuje ludzi na świecie, którzy chcą i uczą się stenografii pisanej.
Scheithauer (niemiecki)     Pokaz wydajności stenografii systemu Scheithauer. 140 sylab na minutę, czyli około 70-100 słów na minutę. Czyli tempo niespiesznej mowy, np. wykładu w szkole/uniwersytecie.
DEK (niemiecki)   150 sylab na minutę systemem DEK, jak przypuszczam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia po zadumie pełnej rozmyślań</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-24_zyczenia-po-zadumie-pelnej-rozmyslan/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-24_zyczenia-po-zadumie-pelnej-rozmyslan/</guid>
      <description>Ponieważ poprzednio się rozpisałem, życzenia dostają tradycyjnie swój oddzielny, świąteczny wpis. Dylemat z poprzedniej notki na razie pozostaje aktualny, więc życzenia wklejam w dwóch wersjach, a Wy oceńcie, która z nich jest zgrabniejsza, logiczniejsza, sensowniejsza, a co najważniejsze, która z nich jest cieplejsza, milsza i świąteczniejsza:
Wersja SteMi stara:
Jak zwykle życzę Wam Wszystkim
Wesołych Świąt
i Szczęśliwego Nowego Roku!
Wersja SteMi nowa:
Jak zwykle życzę Wam Wszystkim
Wesołych Świąt</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia zadumy pełne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-20_zyczenia-zadumy-pelne/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-20_zyczenia-zadumy-pelne/</guid>
      <description>O nie, Kochani Czytelnicy. W żadnym wypadku nie zamierzam tutaj zawracać Wam głowy współczesną polityką polską, czy światową. To robią inni. Jeżeli w tytule zapodałem coś o zadumie, to dlatego, że naprawdę jestem zadumany - ale na temat stenografii! I tym chcę się z Wami najsampierw podzielić, zanim pojawi się (poniżej) skan z tradycyjnych życzeń świątecznych.
Otóż w ostatnich tygodniach mózg mój (który to jest doskonałym urządzeniem służącym do myślenia, zaopatrzonym, po ostatnich apgrejdach w wielowątkowość i dynamiczną alokację zasobów obliczeniowych oraz algorytm przetwarzania rozproszonego w tle, nawet w stanie uśpienia) wyrzucił koncepcję rewolucyjnej zmiany w systemie, nad którym pracuję już z górką od roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rozstrzygnięcie konkursu - Spleen przedwakacyjny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-06-13_rozstrzygniecie-konkursu-spleen-przedwakacyjny/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-06-13_rozstrzygniecie-konkursu-spleen-przedwakacyjny/</guid>
      <description>No właśnie. Dopadł mnie chyba przedwakacyjny spleen. Albo może pękła mi jakaś gumka w mózgu? W końcu ponad pół roku spędziłem tracąc czas wolny na skanerach różnorakich, nie chcąc stracić osobliwej okazji skopiowania najbardziej interesujących egzemplarzy książek z pewnego ściśle tajnego archiwum&amp;hellip; Można dostać obrzydzenia nawet wobec własnego hobby? Można. Teraz mam ogromną ochotę odpocząć odrobinę od stenografii. Pożeglować po Mazurach, powędrować po górach i inne takie.
A poza tym mała przerwa w pracy nad własnym systemem SteMi również mi się przyda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nondum lingua suum - po tyrońsku</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-21_nondum-lingua-suum-po-tyronsku/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-21_nondum-lingua-suum-po-tyronsku/</guid>
      <description>Bardzo przepraszam wszystkich Czytelników blogu. Kropnąłem się i wyskoczył zupełnie nieprzygotowany wpis. To rujnuje moje plany, niestety. Tak czy owak, należy się parę słów wyjaśnienia.
Po pierwsze primo, tydzień temu spróbowałem zapisać notami tyrońskimi tytuł mojego starego blogu budowlanego: Aedificare necesse est. Drogą dedukcji, niczym Herkules Poirot, nie przymierzając, doszedłem do takiego oto rezultatu:
 aedificare necesse est   Dumny i blady przystąpiłem do realizacji obietnicy, że teraz spróbuję zapisać motto niniejszego blogu, które brzmi (co każdy może łatwo sprawdzić na górze strony): Nondum lingua suum, dextra peregit opus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Written as they sound</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-20_written-as-they-sound/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2012 13:53:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-20_written-as-they-sound/</guid>
      <description>Czytam sobie taki artykuł z Pitmanii i popadłem w zadumę aka przydum. Faktycznie, w angielskim świecie działa X różnych stowarzyszeń, organizacji i prywatnych osób, które na własną rękę i zbiorowo, wspólnie i pojedynczo, pracują nad nowym sposobem zapisu tego języka - w taki sposób, jak on brzmi. Albowiem współczesna ortografia angielska korzeniami sięga gdzieś do Średniowiecza i tyle ma wspólnego z mówionym językiem, co&amp;hellip; chiński ze swoim pismem.
Otóż to!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No i pękłem.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-10_no-i-peklem/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-10_no-i-peklem/</guid>
      <description>Broniłem się przed tym, jak mogłem. Jednak od czasu, kiedy niektórzy znajomi zostawiają mi wiadomości na Facebooku, które potrafią czekać tygodniami, zanim je przeczytam, postanowiłem zmienić nastawienie. Trzeba przestać udawać, że tego nie ma - tej jednej z największych witryn internetowych na świecie. Założyłem fanpejdża stron o stenografii na Facebooku. Nawet niezły ma adres: https://www.facebook.com/stenografia.
Podobno czego nie ma na Fejsbuku, to tego po prostu nie ma&amp;hellip; A przy okazji na Google+, Digg, Twitterze, Wykopie, Delicious i jeszcze tu, i tam, ale to już tak zupełnie przy okazji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia to matematyka?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-05_stenografia-to-matematyka/</link>
      <pubDate>Sat, 05 May 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-05_stenografia-to-matematyka/</guid>
      <description>Oglądałem sobie filmik z pokazowej lekcji stenografii w koljedżu Ministierstwa Inostrannych Dzieł w Moskwie. Pani uczycielka prawi tam w pierwszej minucie, że &amp;ldquo;(&amp;hellip;)stenografia to matematyka, to logika(&amp;hellip;)&amp;rdquo; i się tak zamyśliłem.
  No, bo niby racja. Może z tą matematyką to trochę pani przesadziła, ale rzeczywiście jakieś podobieństwa to zapisu matematycznego i logicznego występują. Praca umysłowa, jaką trzeba wykonać podczas pisania stenograficznego to czysta, choć odruchowa, analiza: zamieniamy potok słów i zdań w symbole, które częściowo są obrazkowe (znaczniki), częściowo fonetyczne - i tu właśnie trzeba czasem analizować, czy &amp;ldquo;bezpieczny&amp;rdquo; pisze się Bz-p&amp;rsquo;ecz-ny, czy może b-Sp&#39;-ny, a może Bsp&#39;-ny?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koniec pisma</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-25_koniec-pisma/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-25_koniec-pisma/</guid>
      <description>Dyskusja nad zakończeniem kariery pisma odręcznego w amerykańskich szkołach trwa. Pisałem już o tym wcześniej. O kwestii pisma odręcznego. Że aktywizuje nasze szare komórki w o wiele wyższym stopniu niż klepanina w klawirę. Dziś czytam artykuły przeciwniczki pisma odręcznego, Pani Anny Trubek - że to wręcz mózg zmienia!
Najsampierw przedstawię jej argumenty (pokrótce), ale nie będę się powstrzymywał od komentarzy. Otóż twierdzi ona, że pismo nie jest naszą przyrodzoną zdolnością, lecz wyuczoną - w końcu istnieje, wg danych archeolololologicznych zaledwie od 6000 lat, a nowoczesny człowiek (prawie) myślący od 200 tysięcy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontrowersyjna sprawa - a brak materiałów - skandal!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2012 18:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</guid>
      <description>W naszym kraju słowa się bardzo nie ceni. Szczególnie słowa pisanego. Stenografowie sądowi służyli (i jeszcze w krajach cywilizowanych - służą) do tego, żeby słowa, które padają podczas obrzędu stanowienia, interpretacji i wykonania prawa, jako publiczne, zostały upublicznione.
Oto mamy kontrowersyjną (abstrahując od osobistych poglądów Pt. Czytelników, sam fakt kontrowersyjności chyba nie ulega kwestii) sprawę sądową: Jarosław Marek Rymkiewicz kontra Adam Michnik (może inaczej, ale chodzi o to właśnie). Nie można powiedzieć, że cały kraj wstrzymał oddech, ale jej losy śledzą tysiące, dziesiątki tysięcy bardziej i mniej zainteresowanych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pocztówki stenograficzne.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-15_pocztowki-stenograficzne/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 07:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-15_pocztowki-stenograficzne/</guid>
      <description>Kiedyś już chyba o tym pisałem. Ale przybyło mi w kolekcji linków, więc aktualizuję. O powszechności stosowania stenografii warto pisać przy każdej okazji. Tajemna sztuka szybkiego pisania w krajach cywilizowanych naprawdę dotyczyła większości wykształconej warstwy społeczeństwa. Nie dotyczyło to Polski, o czym coraz lepiej się przekonuję czytając historyczne materiały źródłowe, tj. sprawozdania z kongresów stenograficznych, gdzie wciąż narzeka się na brak zainteresowania wśród Polaków, na niechęć władz do wspierania stenografii&amp;hellip; Tymczasem za miedzą, po lewej i prawej, a także na dole i górze, stenografia zdobywała wciąż nowych zwolenników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Popularność stenografii - ale nie u nas :-(</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-01_popularnosc-stenografii-ale-nie-u-nas/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-01_popularnosc-stenografii-ale-nie-u-nas/</guid>
      <description>Dzisiaj krótko. Właściwie taka refleksja bardziej niż poważny wpis. Kliknijcie sobie tutaj: https://www.stenografenbund.de/
I pomyślcie, jak daleko jesteśmy za Niemcami? Podobną siłą mogło się Stowarzyszenie Stenografów Maszynistek i Sekretarek pochwalić - 30 lat temu, być może. Jednakowoż albowiem już wtedy bez owijania w bawełnę (z zaopatrzeniem w bawełnę były wtedy przejściowe-chwilowe) organizacja przekierowana była na szkolenie przede wszystkim pań w sztuce szybkiego klepania w klawiaturę (mechanicznej lub elektrycznej) maszyny do pisania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pismo skrócone czy krótkie - Krupiński</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-06_pismo-skrocone-czy-krotkie-krupinski/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-06_pismo-skrocone-czy-krotkie-krupinski/</guid>
      <description>W ramach prezentowania cudzych tekstów pozwalam sobie tutaj przedrukować krótki felieton Jerzego Krupińskiego, znanego niektórym czytelnikom tego bloga jako autor najpopularniejszego ongi podręcznika do stenografii systemu Polińskiego z r. 1971. Artykuł poniższy ukazał się w Stenografie Polskim nr 7(108) z września roku 1966(XX).
Od razu zaznaczam, że jeżeli istnieją spadkobiercy P. Krupińskiego, to bardzo proszę o kontakt przez strony tego bloga.
Pismo skrócone czy krótkie? Spotkać się można nieraz z określeniem, że stenografia jest pismem skróconym, a to z tego pozornie prostego powodu, że jest znacznie krótsza od pisma zwykłego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Książka o stenografii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-11_ksiazka-o-stenografii/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-11_ksiazka-o-stenografii/</guid>
      <description>Zadano mi pytanie na tymże blogu - o domyślny Czytelniku! - czy mamże zamiar książkę o historii stenografii kiedyś napisać?
Otóż odpowiedź jest prosta: oczywiście, że mam, materiałów na wiele tematów mam znacznie więcej, niż przekazuję na swoich stronach, bo strona www nie jest najlepszym miejscem na szczegółowy wykład, ale:
Po pierwsze primo: Pisanie książki to minimum rok ciężkiej, codziennej pracy.
Po drugie primo: Przed napisaniem książki typu encyklopedyczno-historycznego potrzeba zapewne roku na uporządkowanie materiałów, ofiszkowanie, opisanie, ukonspektowanie&amp;hellip; No, nie znam się na tym, ale pewnie potrzeba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia to pismo dziecięce?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-04_stenografia-to-pismo-dzieciece/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-04_stenografia-to-pismo-dzieciece/</guid>
      <description>Moja starsza córka właśnie weszła w etap silnej fascynacji zdolnością pisania. Obserwuję jej postępy nie tylko jako dumny tata, ale też zadziwiony stenolog. Otóż potwierdzają się wszelkie obserwacje moje na temat starożytnych alfabetów, współczesnych metod stenograficznych, jak również dobre rady mistrzów.
Wśród owych dobrych rad i wskazówek bodaj najważniejsza to: każde napisane ćwiczenie przeczytaj, przynajmniej raz. Umiejętność pisania to nie to samo, co umiejętność czytania. Obie trzeba równie intensywnie ćwiczyć.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia wciąż popularna</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-16_stenografia-wciaz-popularna/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2011 18:12:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-16_stenografia-wciaz-popularna/</guid>
      <description>W Rosji, proszę Państwa.
Ostatnio przeniosłem się w swoim przekopywaniu się przez Internet na cyrylicę - to oddzielny świat w Internecie. Okazuje się, że młodzi ludzie są tam świadomi tego narzędzia, podobnie jak pracodawcy, którzy chętnie gotowi są zatrudniać ludzi ze znajomością sztuki szybkiego pisania.
Reporter na początku swojego felietonu mówi, że &amp;ldquo;stenografia znowu osiąga szczyty popularności i staje się jedną z lepiej płatnych umiejętności&amp;rdquo;. Pani Marina opowiada, że w jej biurze protokoły z zebrań nagrywano i tworzono biblioteki plików dźwiękowych, jednak próba odtworzenia materiału pokazała, że nie wszystko zostało zapisane zgodnie z oczekiwaniami zarządu, który bardzo się ucieszył, kiedy się okazało, że ta pani potrafi stenografować.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia - sztuka wciąż żywa?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-16_stenografia-sztuka-wciaz-zywa/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2011 18:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-16_stenografia-sztuka-wciaz-zywa/</guid>
      <description>Czy stenografia stała się już martwą sztuką? Kto wie? Z poniżej zamieszczonego tłumaczenia-trawestacji artykułu, wynika, że jeszcze nie całkiem. I nawet nie to jest najbardziej interesujące, że mogą wciąż być firmy i instytucje zainteresowane pracownikami potrafiącymi stenografować, ale&amp;hellip; najpierw przeczytajcie artykuł.
 Jeszcze w latach 80-tych XX wieku system Gregga, czy Pitmana wciąż były nauczane niemalże w każdym liceum w USA. W latach 90-tych, wraz z nadejściem komputerów osobistych wiele szkół zaprzestało oferowania kursów stenografii, sądząc, że uczniowie nie będą zainteresowani rozwijaniem takich umiejętności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - czyli szybkie klepanko - trochę rozważań</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-22_stenotypia-czyli-szybkie-klepanko-troche-rozwazan/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-22_stenotypia-czyli-szybkie-klepanko-troche-rozwazan/</guid>
      <description>W poprzednim wpisie zadałem doniosłe pytanie: &amp;ldquo;Stenotypia - ale jaka?&amp;rdquo;. Dziś, z perspektywy miesiąca, czyli czasu (krótkiego, ale jednak) muszę nieskromnie przyznać, że było to znakomicie postawione pytanie.
Na końcu tamtegoż wpisu ukonkretyzowałem to przedwstępnie do problemu, czy istniejące już urządzenia odpowiadać będą specyfice polskiej stenografii? Dziś, po pewnej liczbie testów, wiem, że - niestety nie. Konkretnie, z żalem prawdziwym, muszę to powiedzieć o maszynach amerykańskich, tj. o amerykańskim układzie klawiatury.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - ale jaka?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-16_stenotypia-ale-jaka/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2011 17:48:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-16_stenotypia-ale-jaka/</guid>
      <description>Pierwsza porcja rozmyślań, jakie przydarzają nam się z No-qankiem na temat stenotypii, czyli stenografii maszynowej, czyli klepanej w klawiaturę:
Najsampierw przydałoby się wyjaśnić szanownym czytelnikom, cóż to za cudo, ona stenotypia? Czy można jeszcze szybciej stukać w klawiaturę niż czyni to Helena Matouskova, czy Vaclav Mikula, czyli ponad 900 uderzeń na minutę? Pewnie po odpowiednim dopingu, da się, ale po co?
  Prezentują oni bowiem iście kosmiczne prędkości, możliwe do osiągnięcia już nie samym treningiem, ale jeszcze niecodziennym talentem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Po co uczyć się stenografii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-14_po-co-uczyc-sie-stenografii/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-14_po-co-uczyc-sie-stenografii/</guid>
      <description>Prezentuję poniżej artykuł z roku 1966 (Stenograf Polski nr 10 (111)) autorstwa wybitnego nauczyciela stenografii, autora najpopularniejszego po wojnie podręcznika tej sztuki, stenologa Jerzego Krupińskiego pt.
Po co się uczyć stenografii? Słyszy się nieraz pytanie: po co się uczyć stenografii w dobie dużego postępu technicznego i istnienia różnych urządzeń rejestrujących głos ludzki, takich jak magnetofony, dyktafony itp.? Można by to porównać np. z nie mniej niesłusznym i powierzchownie ujmującym sprawę przekonaniem: po co uczyć się ręcznego pisma zwykłego, skoro są maszyny do pisania?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pisanie odręczne - zmierzch zabytku, czy cywilizacji? Proroctwo rodem z SF.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-11_pisanie-odreczne-zmierzch-zabytku-czy-cywilizacji-proroctwo-rodem-z-sf/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-11_pisanie-odreczne-zmierzch-zabytku-czy-cywilizacji-proroctwo-rodem-z-sf/</guid>
      <description>Wrzucę taką krótką refleksję, zainspirowany filmem, który własnie obejrzałem, a na nim przykładową lekcję stenografii w szkółce przy rosyjskim MSZ.
  Otóż w zagajeniu Pani Nauczycielka wypowiada się na temat, który chodzi mi po głowie właściwie od samego początku, jak się zainteresowałem stenografią: komu to do cholery potrzebne, skoro pismo odręczne znajduje się w głębokim odwrocie i być może moje wnuki już w ogóle nie będą go znać? Tym bardziej stenografia w wersji pisanej, która jest bodaj szczytowym osiągnięciem sztuki pisania, przecież dziś już prawie wymarła w większości krajów alfabetu łacińskiego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stemi dojrzewa</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-07_stemi-dojrzewa/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 17:58:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-07_stemi-dojrzewa/</guid>
      <description>Ćwiczę i ćwiczę, zapisuję strona po stronie, porównuję to z systemem Polińskiego i Sucheckiego - jak u nich rozwiązano krótkość danego słowa, jak wygodnie pisać wyrazy wielosylabowe. Idzie nieźle, choć doskwiera ta wielosylabowość. Powstają znaczniki, metody skracania&amp;hellip; A to wszystko tylko w mojej głowie. Kiedyś to trzeba będzie przenieść na papier.
A to jest o wiele mniej przyjemna część roboty, wymagająca anielskiej cierpliwości, benedyktyńskiej pilności i mrówczej pracowitości. Na wszystkich tych cechach mi nie zbywa, więc czeka mnie naprawdę trudne zadanie ku pożytkowi publicznemu, choć to bardzo wątpliwe, czy komukolwiek się to kiedyś przyda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jaki system dla języka polskiego?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-18_jaki-system-dla-jezyka-polskiego/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 18:31:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-18_jaki-system-dla-jezyka-polskiego/</guid>
      <description>**Straciłem pierwszą wersję, piszę drugi raz:WRRR!
Pismo, mimo starań producentów elektroniki, wciąż nie chce wyjść z użycia. Kartka i długopis to wciąż najprostsza technika przekazywania, lub przechowywania danych. Jednak w wyglądzie pisma, od czasu wynalezienia polskich systemów stenograficznych, zaszły pewne zmiany.
 Odręczne pismo Kościuszki (Tadeusza)   Pismo kursywne dostosowuje się do narzędzi pisarskich i do zapotrzebowania. W czasach, gdy nie było maszyn do pisania, ani łatwo dostępnego druku, wiele dokumentów sporządzano odręcznie i tak już pozostawały.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dlaczego George Bernard Shaw pisał stenograficznie?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-06_dlaczego-george-bernard-shaw-pisal-stenograficznie/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2011 18:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-06_dlaczego-george-bernard-shaw-pisal-stenograficznie/</guid>
      <description>George Bernard Shaw był postacią nietuzinkową z wielu względów. Polska wikipedia nie wspomina o takich faktach (angielska tylko pokrótce), jak jego pasje związane z reformą ortografii angielskiej. Nie napisano tam również, że miał zwyczaj stenografować swoje utwory, choć nie tylko dlatego, że w ten sposób można pisać szybciej. Oto odręczny list Shawa do W.A. Bedforda z 18 stycznia 1939 roku. Mam tylko fragmenty przetranskrybowane, które niniejszym niżej prezentuję we własnym tłumaczeniu:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Płodozmian</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-31_plodozmian/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 22:40:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-31_plodozmian/</guid>
      <description>Hobby znalazłem sobie takie, że wystarczy do emerytury, a zapewne i dalej. O ile będzie jakaś emerytura, a zatem i jakieś dalej. Aktualnie mam więcej materiału w formie surowej, niż jestem w stanie na bieżąco przerabiać, a mam na myśli samo zapoznawanie się z nim, samolubne pochłanianie informacji, a nie idealistyczne dzielenie się nią - ot chociażby przez ten blog.
Nad czym zatem teraz pracuję równolegle (żeby wymienić tylko to z dziedziny stenografii)?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografowanie debat parlamentarnych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-27_stenografowanie-debat-parlamentarnych/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-27_stenografowanie-debat-parlamentarnych/</guid>
      <description>Stenografowie w Bundestagu   Biura stenograficzne pracowały we wszystkich parlamentach na naszej planecie. W wielu wciąż działają. Działały wedle procedury, którą stworzono po raz pierwszy w czasach nowożytnych w parlamencie pruskim. Jej twórcy czerpali oczywiście z dokonań poprzedników, w tym starożytnych biur notarialnych.
 Stenografowie w Bundestagu podczas obrad plenarnych   Podstawowy zespół stenograficzny parlamentu pruskiego składał się z 12 szybkopisów i tyluż pisarzy czyli przepisywaczy. Do tego doliczyć należy dziennikarza, czyli tego, kto zapisuje porządek obrad oraz głównego redaktora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alfabety Indian, stenografia, pismo podstawowe</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-23_alfabety-indian-stenografia-pismo-podstawowe/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2011 19:15:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-23_alfabety-indian-stenografia-pismo-podstawowe/</guid>
      <description>W momencie wybuchu popularności stenografii pismo łacińskie było już jako-tako ugruntowane. Zaczynały się już wykształcać stałe jego formy, czemu sprzyjał rozwój druku i wymiana korespondencji o zasięgu międzynarodowym. Jednak stenografowie nigdy nie porzucili marzeń o stenografii jako piśmie elementarnym, którego uczyć będą w szkołach podstawowych.
Jak pisałem wcześniej, co zresztą łatwo zauważyć, zamiar ich się nie powiódł. Nie można jednak powiedzieć, że ponieśli całkowitą klęskę. Niektóre małe narody przyswoiły sobie stenografię jako pismo podstawowe - a mianowicie plemiona indiańskie, do których pod koniec XIX wieku zawędrowali misjonarze z poczuciem misji i pragnieniem, aby te poniżone wcześniej narody wzniosły się na poziom cywilizacji dzięki posiadaniu własnego pisma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podsumowanie Stenografii Gregga</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-15_podsumowanie-stenografii-gregga/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 19:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-15_podsumowanie-stenografii-gregga/</guid>
      <description>Jakiś czas temu umieściłem na liście dyskusyjnej http://greggshorthand.multiply.com/
zrzeszającej entuzjastów systemu stenograficznego autorstwa Johna Roberta Gregga swoją ocenę polskiej wersji tegoż.
Wszystko zaczęło się prawie rok temu, kiedy dzięki administratorowi tej listy mogłem zapoznać się z podręcznikiem do polskiej wersji - o jej istnieniu dowiedziałem się przypadkiem, przeczesując Internet. Miałem wtedy nieuzasadnione głębszą wiedzą przekonanie, że angielskie systemy mogą się nadawać do adaptacji do polskiego języka. Znalazłszy informację, że jeden z najlepszych i najpopularniejszych anglojęzycznych systemów ma swoje polskie tłumaczenie, zacząłem szukać.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kiedy wreszcie będę miał swoje biurko?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-27_kiedy-wreszcie-bede-mial-swoje-biurko/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2011 19:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-27_kiedy-wreszcie-bede-mial-swoje-biurko/</guid>
      <description>Już się nie mogę doczekać. Odbudowa domu po powodzi trwa znacznie dłużej niż sama powódź. Akurat u nas budowla nastręcza parę problemów technicznych, a do tego trzeba to zrobić po taniości, bo ubezpieczyciel sypać kasą nie chce.
 Stenografia włoska systemu Delpino   Ale do rzeczy: zbieram materiały i technikę, żeby napisać dokument systemowy, czyli coś w rodzaju podstawowego podręcznika do opracowywanego przeze mnie systemu stenograficznego. Sprawa nie jest prosta, bo trzeba wygenerować być może z tysiąc ilustracji, wszystkie opatrzyć opowiednim komentarzem, a cały system ująć w punkty i podpunkty, aby widać było na pierwszy rzut oka, że w zasadzie jest logiczny i prosty, a sukces kryje się w ćwiczeniu ręki i oka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak to jest z tym szybkim pisaniem?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-15_jak-to-jest-z-tym-szybkim-pisaniem/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 18:26:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-15_jak-to-jest-z-tym-szybkim-pisaniem/</guid>
      <description>Podczas moich prywatnych studiów i poszukiwań związanych z szeroko rozumianą stenografią i szybkopisaniem przewertowałem być może już setki obcojęzycznych podręczników i dziesiątki polskich. Niektóre przestudiowałem uważniej. Jedną ze wspólnych cech niemal wszystkich (których to nie dotyczy, powiem może później) tych książek są obietnice typu gruszki na wierzbie ich autorów. Otóż zaklinają się oni, że stenografii można nauczyć się już w kilka godzin (o tak!)! Biegłość w tydzień, mistrzostwo w miesiąc. Słodkie marzenia uciętej&amp;hellip; ręki.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paplomania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-11_paplomania/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2011 19:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-11_paplomania/</guid>
      <description>Kiedyś tam, w pierwszej połowie XX wieku, byli sobie futuryści. A oto, co przesłał mi No-qanek, co postaram się przedstawić w formie strawnej opowiastki:
 Stanisław Młodożeniec   „XX wiek”
zawiośniało - latopędzi przez jesienność białośnieże \
 KINEMATOGRAF KINEMATOGRAF
KINEMATOGRAF&amp;hellip;
słowikując szeptolesia falorycznie caruzieją \ GRAMOPATHEFON GRAMOPATHEFON
GRAMOPATHEFON&amp;hellip;
iokohama - kimonooka cię kochają z europy \ RADIOTELEGRAM RADIOTELEGRAM
RADIOTELEGRAM&amp;hellip;
espaniolę z lejdisami parlowacąc sarmaceniem \ ESPERANTISTO ESPERANTISTO
ESPERANTISTO&amp;hellip; \  odwarszawiam komentuję dosłoneczniam \</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Między półkulami mózgu a stenografią</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-24_miedzy-polkulami-mozgu-a-stenografia/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2011 18:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-24_miedzy-polkulami-mozgu-a-stenografia/</guid>
      <description>W ostatniej fazie ewolucji zmierzającej do homo sapiens modern, mózg ludzki przechodził dynamiczne przemiany. Wraz z budową nowej jakości - kultury - gwałtownie rosła liczba informacji do przetworzenia. Mogło to zaowocować powtórzeniem znanego już chwytu - nadbudowaniem kory mózgowej kolejną, nową warstwą. Jednak zmiany zachodziły o wiele szybciej niż możliwości ewolucji genetycznej, zatem rozwiązaniem problemu musiały zająć się już istniejące neurony.
Istnienie dwóch półkul mózgowych nie jest niczym nowym w świecie zwierząt - nietypowe dla człowieka jest posiadanie nadzwyczaj rozbudowanej kory oraz potężnego połączenia między półkulami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pisanie prawą ręką - to proste!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-18_pisanie-prawa-reka-to-proste/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 19:12:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-18_pisanie-prawa-reka-to-proste/</guid>
      <description>W XIX-wiecznej książce pt. &amp;ldquo;Shorthand execution&amp;rdquo; autor zwraca uwagę, że nie ma żadnych technicznych przeszkód, by pisać tą drugą ręką. Poleca nawet pisanie dwiema rękami równocześnie! Zatem spróbujmy. W moim wypadku druga ręka = prawa. Czyli jestem mańkut. Szmaja. Lewsza. Leworęczny. Praworęczny inaczej, trzymając się poprawności politycznej.
Tak przyszło mi do głowy napisać pierwsze wersy wiersza Bolesława Leśmiana &amp;ldquo;Dziewczyna&amp;rdquo;:
Dwunastu braci, wierząc w sny, zbadało mur od marzeń strony
A poza murem płakał głos, dziewczęcy głos zaprzepaszczony.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ocalić od zapomnienia.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-01_ocalic-od-zapomnienia/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-01_ocalic-od-zapomnienia/</guid>
      <description>Plotka głosi, że zaczyna się bal. Na portalach i blogach życzenia świąteczne i noworoczne. Zatem i u nas z końcem roku pora na chwilę refleksji.
Co się stanie ze stenografią? Czy zniknie, wyrzucona na śmietnik historii, bezużyteczna, śmieszna umiejętność z przeszłości? Wzbudzająca nostalgię sentymentalnych jajogłowych ze smutkiem obserwujących postęp klawiatur?
Wierzę, że tak się nie stanie. Stenografia jest sztuką, umiejętnością, techniką liczącą sobie tyle lat, co pismo długie, bo powstała obok niego i uzupełniała jego braki, tak jak pismo długie uzupełniało jej braki.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wszystkiego najlepszego z okazji Wigilii Świąt Bożego Narodzenia</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-24_wszystkiego-najlepszego-z-okazji-wigilii-swiat-bozego-narodzenia/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Dec 2010 18:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-24_wszystkiego-najlepszego-z-okazji-wigilii-swiat-bozego-narodzenia/</guid>
      <description>Jakież paradoksalne święto. Nie Boże Narodzenie, a Wigilia tegoż jest dla większości z nas najważniejszym dniem w roku. Co tam wymiar religijny, ważne są prezenty i Mikołaj, i lampki, i ten świąteczny, pachnący choinką (tanenbaumem) nastrój.
Wśród nocnej ciszy głos się rozchodzi:
Z okazji świąt Bożego Narodzenia, przepełnionych nadzieją i magią wigilijnej nocy, kierujemy do Państwa płynące z serca życzenia radosnych, spokojnych świąt oraz pomyślności w nadchodzącym roku.
Pozostawiam więc Was przy świątecznym stole, przy którym niech pozostanie jedno wolne nakrycie dla Samotnego Stenografa ;-)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wypracowanie ćwiczebne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-14_wypracowanie-cwiczebne/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 19:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-14_wypracowanie-cwiczebne/</guid>
      <description>Minęło parę dni w milczeniu, a wszystko przez to, że przed Wigilią chciałbym zobaczyć podłogę w swoim domu rozwalonym tegoroczną powodzią, której ofiary nasz M.N.P. Prezydent &amp;ldquo;miał przyjemność odwiedzać&amp;rdquo;.
Na przeprosiny za milczenie publikuję niżej moje wypracowanko, jeden akapit z tekstu Rafała Ziemkiewicza &amp;ldquo;Sanepid w walce z mafią&amp;rdquo;. Można się nie zgadzać z jego poglądami, to wolny kraj. Ale nie można lekceważyć jego bogatej polszczyzny, której od dawna używam, jako doskonałego probierza i trenażera dla mojego systemu stenograficznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskie Teeline</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-22_polskie-teeline/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 19:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-22_polskie-teeline/</guid>
      <description>Czy możliwe jest ułożenie systemu stenograficznego podobnego do Teeline, ale dopasowanego do polskiego? Jak już wspominałem chyba, polski jest chyba najtrudniejszym językiem na świecie. Równocześnie występuje w nim 45 samogłosek (z dokładnością do kilku, zależnie od szkoły), niesłychana mnogość reguł gramatycznych, typowa dla języków słowiańskich oraz niesamowita elastyczność polegająca na zdolności do natychmiastowej adaptacji wyrazów z innych języków.
 Niemieckie Teeline   Link do oryginału
My nie musimy, jak Niemcy, tworzyć nowych słów na nowe pojęcia, bierzemy je od sąsiadów, gotowe, dopracowane, i w ciągu jednego pokolenia zamieniamy w swój wyraz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zawsze znajdzie się coś ciekawego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-10_zawsze-znajdzie-sie-cos-ciekawego/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2010 08:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-10_zawsze-znajdzie-sie-cos-ciekawego/</guid>
      <description>Mam przerwę w regularnym zasilaniu tego miejsca we wpisy, bo głowę zaprząta mi większy projekt:
piszę podręcznik do NPSS wersja SuchMir. Wygląda na to, że system jest już na tyle dojrzały, żeby go ująć w formalne ramy i zaprezentować. Niestety, okazuje się to pracą ciężką i wymagającą dużej dyscypliny. Ponieważ mogę się w nią angażować tylko w wolnych chwilach, podręcznik nie pojawi się tak szybko, jak sam bym chciał. W końcu przecież chciałbym nauczyć się mojego własnego systemu, a do tego potrzebuję podręcznik, nieprawdaż?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Do czego komu potrzebna stenografia?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-01_do-czego-komu-potrzebna-stenografia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2010 09:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-01_do-czego-komu-potrzebna-stenografia/</guid>
      <description>Koronne pytanie. Powinienem był je sobie zadać zanim zająłem się problemem, bez mała rok temu. Tyle potrzebowałem, żeby znaleźć się w punkcie, w którym zapoznałem się już z kilkunastoma starymi, polskimi systemami, kilkudziesięcioma zagranicznymi, naczytałem się w różnych językach o stenografii, jej historii, anegdotach i teorii. A nie zadałem sobie pytania: po co to komu?
Podchodząc z paradygmatu &amp;ldquo;wolnorynkowego&amp;rdquo;, gdyby była potrzebna, to by była powszechna - prawda? Prawda. Taka sama, jak &amp;ldquo;pies jest najlepszym przyjacielem człowieka&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
