<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Historia Powszechna on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/</link>
    <description>Recent content in Historia Powszechna on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2016 23:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Oświecenie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/oswiecenie/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2016 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/oswiecenie/</guid>
      <description>Epoka, którą wydziela się w literaturze i historii polityki, nie odcisnęła piętna na systemach stenograficznych. Ich rozwój postępował nie zważając na odkrycia nowych lądów, rewolucje burżuazyjne, wolteryzm i absolutyzm. Do jej używania skłaniała najwybitniejsze umysły epoki niewątpliwa wygoda, w czasach, gdy nie istniała maszyna do pisania, nie było lepszej metody pisania dużych ilości tekstu bez zmęczenia ręki. Pozwalała także na szybkie pisanie, bez poczucia zagrożenia, że umknie jakaś ważna myśl, lub wypowiedziane słowo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poemat Auzoniusza</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/poemat_auzoniusza/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/poemat_auzoniusza/</guid>
      <description>(Epigram 146) AD NOTARIUM VELOCISSIME EXCIPIENTEM.  Auzoniusz Wielki      Łacina Polski     Puer, notarum praepetum Śpiesz się młodzieńcze   Solers minister, advola. Sprawny w stenografii.   Bipatens pugillar expedi, Przynieś podwójny tablet   Cui multa fandi copia, Na którym tak wiele słów   Punctis peracta singulis, Wyrażono jedynym punktem   Ut una vox absolvitur. Jakby były jednym dźwiękiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Starożytny Rzym</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/starozytny_rzym/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/starozytny_rzym/</guid>
      <description>Zapis skrótowy. Konieczność zachowywania w formie dokumentalnej ważnych z punktu widzenia prawa i polityki wydarzeń pozwoliła na narodziny zawodu skryby - zawodowego pisarza. Do pracy tej szkolono często niewolników, u których stwierdzono odpowiednie zdolności. Skrybowie, z początku na własny użytek, lecz później także drogą wymiany doświadczeń, opracowali skuteczny system skrótowego zapisu. Metody te dają się opisać jako:
 kontrakcja (dr = doktor), ściśnięcie, z reguły pierwsza i ostatnia litera wyrazu, czasem jeszcze środkowa, suspensja (inż.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Początki Stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/poczatki/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/poczatki/</guid>
      <description>Wynalazek pisma Treść wypowiedziana istnieje przez tyle sekund, ile trwa jej wypowiedzenie. W drugim kroku trwa tyle, ile żyje mózg człowieka, który ją usłyszał i zapamiętał. W trzeciej fazie, zmodyfikowana, podziurawiona, przekształcona, istnieje tak długo, jak długo jest ustnie przekazywana kolejnym następcom.
Treść zapisana pozwala na dziedziczenie informacji bezpośrednio pomiędzy autorem a czytelnikiem, bez łańcucha pośredników. Istnieje tak długo, jak długo istnieje nośnik.
 Inkaskie kipu   Pismo, wynalazek ostatnich tysiącleci ludzkości, jest wynikiem dążenia ludzi do wzajemnych kontaktów i wymiany informacji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renesans</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/renesans/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/renesans/</guid>
      <description>Fenomen ruchomej czcionki i szybkiego druku zbiegł się w czasie z odrodzeniem stenografii. Związane to było w ogóle z odrodzeniem zainteresowania wszelkimi naukami, a zatem także i czytaniem starych ksiąg, do których różnymi drogami (np. plądrowania klasztorów) uzyskano dostęp. Badania pergaminowych manuskryptów przywróciły światu noty tyrońskie, które w ten sposób jeszcze raz posłużyły, tym razem jako uniwersalny wzorzec kolejnym twórcom systemów stenograficznych. Najlepszym, zarówno pod względem elokwencji, jak i uwarunkowań środowiskowych, miejscem dla wykiełkowania nowej-starej sztuki była Anglia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rewolucje</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/rewolucje/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/rewolucje/</guid>
      <description>Rewolucja Przemysłowa Tak zwana Rewolucja Przemysłowa nie wydarzyła się w efekcie wynalezienia/przypomnienia sobie przez ludzkość za pośrednictwem Jamesa Watta budowy silnika parowego, lecz w równym stopniu była tego skutkiem, co inspiracją. XIX wiek to, jak nazwał ten okres Norman Davies w swojej „Europie”, wielkie dynamo, napędzające i napędzane, dodatnie sprzężenie zwrotne. Wielkie przyspieszenie w ekonomii, sztuce wojennej, naukach ścisłych, a zatem i w technice zarządzania wprowadziło dramatyczne zmiany w stylu życia praktycznie na całym świecie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Średniowiecze</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/sredniowiecze/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_powszechna/sredniowiecze/</guid>
      <description>Karolingowie W średniowieczu używano jeszcze not tyrońskich, jednak ich popularność spadła wraz ze spadkiem popularności słowa pisanego w ogóle. Wraz ze coraz gorszą znajomością łaciny wśród wykształconych elit stosowano wersję uproszczoną znaków tyrońskich, sylabiczną, o czym więcej można przeczytać w rozdziale o starożytnym Rzymie. Uzupełniano je klasycznymi technikami skrótowania, czyli kontrakcją, suspensją, brachygrafią i abrewiacją. Wreszcie później w pismach przez kolejne kilkaset lat nie spotyka się stenograficznych znaków tyrońskich a jedynie skróty.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
