<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>biogramy on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/biogramy/</link>
    <description>Recent content in biogramy on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jul 2011 18:04:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/biogramy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tajemniczy S. Brelewski</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-12_tajemniczy-s-brelewski/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-12_tajemniczy-s-brelewski/</guid>
      <description>Stanisław Brelewski   Pokazany kilka dni temu obrazek autorstwa tajemniczego S. Brelewskiego skłonił mnie do poszukania informacji. I tak się dowiedziałem, że chodzi o Stanisława Brelewskiego, długoletniego nauczyciela stenografii z Łodzi.
 Cytat z Szekspira   Urodził się 14 lipca 1904 r. w Piotrkowie Trybunalskim. Studiował medycynę, lecz po 2 latach musiał przerwać naukę i zacząć zarabiać korepetycjami na utrzymanie swoje i starej ciotki, która go wychowywała od kiedy rodzice osierocili trzylatka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Władysław Szostak - uczony i stenograf</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-19_wladyslaw-szostak-uczony-i-stenograf/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2011 19:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-19_wladyslaw-szostak-uczony-i-stenograf/</guid>
      <description>Za Wikipedią:
Władysław Szostak (ur. 6 kwietnia 1943, zm. 6 czerwca 2010) – polski politolog i prawnik, profesor zwyczajny, doktor habilitowany, nauczyciel akademicki.
Za jego stroną (zdjęcie kopiuję, nie linkuję):
Był stenografem konferencyjnym od 1967 roku, dyplomowanym nauczycielem stenografii od roku 1974. Nauczał stenografii oraz technik biurowych na różnych kursach przez 30 lat, przez 4 lata był lektorem stenografii na Uniwersytecie Jagiellońskim (lata 1977/78 - 1986/87). Poza praktyką stenograficzną interesował się się także systemami stenograficznymi, fonotypią oraz komputerowym redagowaniem tekstu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Władysław Cybulski - dziennikarz i mistrz stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-06_wladyslaw-cybulski-dziennikarz-i-mistrz-stenografii/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2011 19:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-06_wladyslaw-cybulski-dziennikarz-i-mistrz-stenografii/</guid>
      <description>Urodził się 16 października 1923 roku we Lwowie. Przez całe swoje zawodowe życie związany z gazetą &amp;ldquo;Dziennik Polski&amp;rdquo; z Krakowa, gdzie w roku 1946 zaczynał karierę jako radiostenograf..
Sam o sobie:
po ukończeniu Instytutu Stenografii w Lublinie mogłem dostać etat w Radio-serwisie &amp;ldquo;Dziennika&amp;rdquo;, a potem brać udział w konkursach krajowych i zagranicznych (Bułgaria, Niemcy, Szwajcaria), przez 17 lat &amp;ldquo;dzierżąc&amp;rdquo; tytuł mistrza Polski;
 Konkurs stenograficzny rok 1955    Konkurs stenograficzny rok 1956    Podczas stenografowania konferencji, rok 1959   Zmarł w sobotę, 1 maja 2010 roku.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
