<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>historia on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/historia/</link>
    <description>Recent content in historia on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Sat, 05 Jun 2021 13:11:14 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/historia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Początki administracji sejmowej 1919-1927</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/ii_rp/sejm_kronika/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 13:11:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/ii_rp/sejm_kronika/</guid>
      <description>Słowo wstępne Artykuł odzyskany z niegdysiejszych zasobów webowych Sejmu RP (współczesnych) dzięki serwisowi WebArchive.org. Pisał już o tym kiedyś Piotr Waglowski, że jak się w Polsce władza zmienia, to znikają sieciowe zasoby resortów. Nie tylko nie można już użyć starego linku, ale po prostu wyłącza się stare strony i nie ma dostępu do materiałów. Tak jakby każda kolejna kadencja, czy każdy kolejny minister wymazywał poprzednią rzeczywistość i PAC! - startujemy od zera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeszcze jedna książeczka.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-17_jeszcze-jedna-ksiazeczka/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-17_jeszcze-jedna-ksiazeczka/</guid>
      <description>Dziś z prawdziwą przyjemnością prezentuję Czytelnikom prawdziwego Białego Słonia (w odróżnieniu od kruków, które tylko hałasują, srają i śmierdzą, słonie bywają pożyteczne) wśród polskiego dorobku stenograficznego - oto&amp;hellip;
&amp;hellip; ooOOoo&amp;hellip;
Felicyana Yackowskiego obszerne opracowanie jego osobistego, autorskiego systemu. Pisałem już o nim (jak w linku), ale jeszcze się nie chwaliłem, że zeskanowałem z obszernych zasobów jego książkę. Dotychczas miałem tylko jego Wzorki, czyli prezentację szczegółowych zagadnień z pisania jego analfabetem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podążając za ciosem.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</guid>
      <description>W poprzednim odcinku serialu pt. Dzieje Stenografji pokazaliśmy Kochanym Czytelnikom dzieło wiekopomne i ze wszech miar ogromne. Miało ono pewną istotną wadę, która w dzisiejszych czasach lekturę taką dyskwalifikuje w oczach wielu, szczególnie słabo przyzwyczajonych do czytania: nie zawierała obrazków, mimo obietnic z okładki, gdzie napisano z licznemi fotografijami. Nieładnie, prawda?
Cóż, kiedy zetknąłem się z tą książką po raz pierwszy, a było to w Bibliotece Narodowej, nawet nie podejrzewałem, że jej Autorzy popełnili coś na kształt suplementu, czy uzupełnienia, które miało zaspokoić głód wiedzy licznych czytelników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowy rok szkolny - nowy start.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-03_nowy-rok-szkolny-nowy-start/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 15:40:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-03_nowy-rok-szkolny-nowy-start/</guid>
      <description>Witajcie po przerwie, kochani Czytelnicy (i Czytelniczki, o ile któraś z Pań nie chce się zaliczać do Czytelników)!
Dałem sobie na luz, bo wraz ze zbliżającymi się wakacjami zaczęło mnie ogarniać zmęczenie materiału. Ponad pół roku skanowania białych kruków, towarzystwo skanera, starych książek, próba utrzymania w tym jakiegoś porządku - odbiło się to na moim zdrowiu psychicznym w postaci ogarniającego umysłowość spleenu. Dwa miesiące przerwy od blogowania, od prowadzenia strony www, jak sądzę, dobrze mi zrobiło.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarii Notarum Tironianarum, napisy i konkurs!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2012 18:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</guid>
      <description>W swoich poszukiwaniach nie zaniedbuję zamierzchłej przeszłości. W planach mam oddzielne opracowanie, oczywiście popularne, nie naukowe, na temat not tyrońskich, czyli pierwszej poważnej stenografii w dziejach Europy, a może i świata. Kto ciekaw, parę słów na ich temat umieściłem onegdaj w jednym z rozdziałów strony, tym o starożytnym Rzymie.
A ostatnio trafiłem na prawdziwy cymes: Comentarii Notarum Tironianarum autorstwa Wilhelma Schmitza, wydane w roku 1893 w Lipsku. Książka prawie cała po łacinie, jak przystało na omówienie niszowego zagadnienia z tego języka - po co ciekawscy mają się plątać pod nogami, skoro zrozumieć mogą to tylko Wtajemniczeni?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artykuł o Mirosławie Sucheckim</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-17_artykul-o-miroslawie-sucheckim/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 19:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-17_artykul-o-miroslawie-sucheckim/</guid>
      <description>Wreszcie się wziąłem (wziołem i zrobiołem) i zrobiłem. Artykuł o Mirosławie Sucheckim. W ten sposób mogę uznać, że praca nad pierwszym rozdziałem stenografii polskiej została zamknięta, przynajmniej na czas jakiś, to znaczy długi czas.
Porywa mnie moja fascynacja innymi rzeczami, dlatego ostatnio tak niewiele nowego się pojawiało. Czuję się cokolwiek wyprany intelektualnie. Chciałbym wrócić do opracowania stenografii na świecie, czyli byłaby teraz kolej na następny rozdział do umieszczenia powyżej menu z historią polską.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Początek XX wieku w stenografii polskiej</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-06_poczatek-xx-wieku-w-stenografii-polskiej/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-06_poczatek-xx-wieku-w-stenografii-polskiej/</guid>
      <description>Żmudnie, mozolnie, ale jednak do przodu (dwa do przodu, trzy do tyłu ;-)). W końcu uznałem, że nie ma co się zmóżdżać więcej nad tym tekstem i postanowiłem odsłonić go czytelnikom. Oto, proszę wycieczki, kolejny rozdział historii stenografii polskiej, opracowany głównie (praktycznie z braku innych źródeł) na podstawie &amp;ldquo;Dziejów stenografii polskiej&amp;rdquo; Stefanii Bobrowskiej i Szymona Tauba.
Mam nadzieję, że mimo starań jednak nigdzie się tam nie rypłem (czyli nie pomyliłem), albo nie wstawiłem jakiegoś kompromitującego ortografa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pokój podpisany stenograficznie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-24_pokoj-podpisany-stenograficznie/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-24_pokoj-podpisany-stenograficznie/</guid>
      <description>Dwudziesty ósmy prezydent USA, Woodrow Wilson, zasłużony dla polskiej niepodległości polityk, znany był ze swojej stenograficznej pasji. Pisał systemem Grahama, &amp;ldquo;ulepszoną&amp;rdquo; wersją stenografii Pitmana. Korzystał z niej codziennie w prywatnych notatkach. Opanował tę sztukę jeszcze na studiach i wtedy też zamówił sygnet z wyrzeźbionym w kamieniu imieniem i nazwiskiem zapisanym stenograficznie. Już jako prezydent zatrudniał w swoim biurze najlepszych stenografów w kraju - zwycięzców konkursów szybkiego pisania.
 Prawdopodobnie przemówienie dotyczące 14 punktów Wilsona   W styczniu 1918 roku przedstawił w Kongresie USA cele, jakie Stany Zjednoczone winny zrealizować przystępując do I Wojny Światowej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SILMA - utracona szansa</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-10_silma-utracona-szansa/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2011 18:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-10_silma-utracona-szansa/</guid>
      <description>Przeglądam zasoby Google w poszukiwaniu firmy lub marki Silma produkcji niemieckiej - i słabo, słabiutko mi idzie. Znalazłem projektory Silma, co by pasowało logicznie do profilu, bo mam tu zamiar mówić o maszynie stenograficznej Silma - a zatem również wyrafinowany, mechaniczny (w latach 60-tych tylko mechaniczny) sprzęt.
Otóż w Stenografie Polskim z roku 1967 nr 6(117) znalazłem arcyciekawy artykulik o maszynie stenograficznej SILMA, pt. &amp;ldquo;Jak pracuje maszyna do stenografowania?&amp;rdquo;.
Jest to świetna okazja, by zademonstrować &amp;ldquo;polski stenogram&amp;rdquo; z takiej maszyny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hymn na cześć Kasjana</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-06_hymn-na-czesc-kasjana/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2011 18:15:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-06_hymn-na-czesc-kasjana/</guid>
      <description>Święty chrześcijaństwa, Kasjan z Imoli był biegłym tachygrafem i nauczycielem tej sztuki. Jak to można zobaczyć na ilustracji, w roku 304 n.e. został zabity przez swoich uczniów przy pomocy stylusów, czyli rylców do tabliczek woskowych - tabletów, na których wówczas notowano. A dlaczego to został tak niecnie zabity? A podobno dlatego, że był bardzo surowy i zbyt wiele (w każdym razie ich zdaniem) wymagał od uczniów.
Nie bez powodu. Rozwijające się już od bez mała 400 lat noty tyrońskie przełamały barierę, jaką im postawił Seneka Młodszy i obrosły w kolejne 10 tysięcy znaczników, w ten sposób licząc już ich ponad 13 tysięcy (liczbowo: 13000).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowe dane historyczne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-04_nowe-dane-historyczne/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-04_nowe-dane-historyczne/</guid>
      <description>Przeglądanie pozyskanych od Pani Ety Zaręby Stenografów Polskich zaczyna przynosić efekty. Ostatnie kilka wpisów to jeden z nich. Inny to możliwość odtworzenia materiałów historycznych, do których dziś już nie ma dostępu, a jeszcze 40 lat temu były one w posiadaniu, czy to SSiM, czy stenografów, stenologów - pasjonatów. Tych będzie, jak liczę, sporo.
Tak właśnie rozszerzył się artykuł o początkach polskiej stenografii ze strony głównej o artykuł na temat stenografii Kazimierza Krupskiego autorstwa Lecha Klewżyca.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
