<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>npss on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/npss/</link>
    <description>Recent content in npss on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Jun 2011 17:58:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/npss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stemi dojrzewa</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-07_stemi-dojrzewa/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 17:58:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-07_stemi-dojrzewa/</guid>
      <description>Ćwiczę i ćwiczę, zapisuję strona po stronie, porównuję to z systemem Polińskiego i Sucheckiego - jak u nich rozwiązano krótkość danego słowa, jak wygodnie pisać wyrazy wielosylabowe. Idzie nieźle, choć doskwiera ta wielosylabowość. Powstają znaczniki, metody skracania&amp;hellip; A to wszystko tylko w mojej głowie. Kiedyś to trzeba będzie przenieść na papier.
A to jest o wiele mniej przyjemna część roboty, wymagająca anielskiej cierpliwości, benedyktyńskiej pilności i mrówczej pracowitości. Na wszystkich tych cechach mi nie zbywa, więc czeka mnie naprawdę trudne zadanie ku pożytkowi publicznemu, choć to bardzo wątpliwe, czy komukolwiek się to kiedyś przyda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NQSS - ostatnia wersja dawniejszego NPSS</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-19_nqss-ostatnia-wersja-dawniejszego-npss/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-19_nqss-ostatnia-wersja-dawniejszego-npss/</guid>
      <description>Na stronie opublikowałem krótkie opracowanie systemu stenograficznego, który zaczęliśmy rozwijać do spółki z No-qankiem. Jego wczesną historię opisałem onegdaj (a może nieco wcześniej), poczynając od tego wpisu. Na początku sprawa rozwijała się całkiem nieźle. Później zaczęły się dyskusje - to był dobry znak, że jesteśmy na prawidłowym kursie - pojawiają się problemy do rozwiązania. Ja później straciłem wiarę w metody geometryczne, na placu boju pozostał No-qanek sam. Oto zatem jego dotychczasowe osiągnięcia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. III</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-08_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-iii/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 10:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-08_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-iii/</guid>
      <description>I tu się zaczęły kłopoty. W toku żonglowania głoskami wyszło, że zbytnie uproszczenie zbioru głosek prowadzi do poważnych trudności w odczycie. Zachodzi paradoks: bez trudu moge pisac nie uzywajac tzw polskich znakow, albo inaczej mowiac - ogonkow i kazdy bez trudu, powtarzam, bez trudu, odczyta to, co napisalem. W ukladzie takim znakow mam tylko: abcdefghijklmnoprstuwz = 22. Ale kiedy zamienie litery lacinskie na jakies uproszczone, czyli stenograficzne, zeby reka miala mniej roboty, to dla mozgu juz jest za duzo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. II</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-28_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-ii/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2010 14:37:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-28_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-ii/</guid>
      <description>Minęło kilka dni w milczeniu, ale to dlatego, że na środku Bałtyku nie ma Internetu. Zatem ciąg dalszy opowieści o naszych utarczkach z nowym systemem stenografii:
Stworzona przez nas wersja 1.0 była w pełni funkcjonalna i dawała się zastosować. Czegoś jednak jej brakowało. Już dotarłem do artykułów, w których stało, że pisać stenograficznie to bardzo trudna i szlachetna sztuka, ale odczytać stenogram, to ho, ho&amp;hellip; O niebo trudniej i szlachetniej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. I</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-22_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-i/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 10:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-22_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-i/</guid>
      <description>Na stronie w menu jest co prawda link do całego rozdziału nazwanego NPSS, ale może niektórzy czytelnicy z wrodzonej nieśmiałości tam nie zajrzą. A może też tak być, że aktualnie zamieszczone tam materiały nie objaśniają, o co chodzi. Zatem tutaj mogę w formie swobodniejszej podać kilka podstawowych informacji.
NPSS - Nowy Polski System Stenograficzny
Moja fascynacja stenografią zaowocowała posiąściem/posiądnięciem/zaposiadniem? wejściem w posiadanie licznych podręczników do przeróżnych polskich systemów stenograficznych. Niektóre z nich udało mi się przenieść na cyfrę i opublikować na stronie.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
