<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stemi on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/stemi/</link>
    <description>Recent content in stemi on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Aug 2022 13:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/stemi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Podręcznik do stenotypii już gotowy!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2022-08-15-podrecznik_stenotypii/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 13:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2022-08-15-podrecznik_stenotypii/</guid>
      <description>Po miesiącach milczenia pora na aktualizację. A pomimo sezonu ogórkowego dzieje się. I to sporo, jak na tak malutką niszę. O czym będzie poniżej.
Wspaniała wiadomość Trzy dni temu dosłownie Priscilla Trillo wysłała mi krótką wiadomość poprzez Discorda (gdzie działa grupa użytkowników systemu stenotypicznego Plover) z wiadomością, że podręcznik do stenotypii zachodniosłowiańskiej (tj. polskiej, czeskiej i słowackiej zarazem) już jest gotowy. Pisałem i publikowałem ongiś zrzut ekranu z listy stron dzieła.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aktualizacja</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2022-05-22-aktualizacja/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2022 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2022-05-22-aktualizacja/</guid>
      <description>Kochani czytelnicy! Ponieważ w świecie stenotypii nic się ostatnio specjalnie nie dzieje postanowiłem na chwilę choć przejść do świata stenografii. (pióro mi się wypisue&amp;hellip;) I ten wpis postaniłem napisać stenograficznie po prostu dlatego żeby potwierdzić że ta metoda wciąż jest dostępna i można jej używać. Niestety Priszczyla Trilo się nie odsywa i nie wiem kiedy postanowi to zrobić. Z robót przewstępnych pozostało mi tylko do-kończyć plik RULES.CSON.IN który zawierać będzie wszystkie reguły dot.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wspomnienie takie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</guid>
      <description>Podczas prac nad odzyskaniem starych wpisów blogowych na Wasz, Przenajukochańsi Czytelnicy, użytek, trafiłem na stary (choć nie najstarszy) wpis blogowy uczyniony w całości stenograficznie, przy pomocy systemu SteMi. Otóż z pewnym zadowolnieniem stwierdziłem, że bez problemu wciąż potrafię przeczytać te bazgroły&amp;hellip; A to oznacza, że system działa. Tekst bowiem popełniony został w całości pismem stenograficznym, nieskróconym, rysikiem na ekranie tabletu. Dlatego tak łatwo było go przenieść do Internetu w formie pliku graficznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 06 - dodatek 01</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-28_kurs-stemi-lekcja-06-dodatek-01/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2013 19:29:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-28_kurs-stemi-lekcja-06-dodatek-01/</guid>
      <description>Dziś czytanka. Ładna piosenka autorstwa Andrzeja Koryckiego:
Chciałem być żeglarzem, ale wziął mnie strach,
Że mój okręt zginie gdzieś w żarłocznych mgłach.
Bałem się, że człowiek w morzu może zgnić.
I że rum ochrzczony będę musiał pić.
=
Chciałem być żeglarzem, ale wziął mnie strach,
Bo jak tu zostawić dziewcząt sto we łzach.
No i w każdym porcie innych dziewczyn sto.
Nie chcę być żeglarzem, bo niezdrowe to.
=
Chciałem być żeglarzem, los inaczej chciał.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 06</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-24_kurs-stemi-lekcja-06/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2013 18:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-24_kurs-stemi-lekcja-06/</guid>
      <description>Witam w lekcji szóstej. Po ciężkim materiale poprzednio, dziś dla rozrywki porcyjka nieduża i łatwa do przyswojenia:
 Zastosowania grupy spółgłoskowej TR DR oraz pochodnych:
traktor kontraktor atraktor destruktor Terminator Predator alternator wizytator pankrator
pasterz*!**korytarz referendarz cmentarz refektarz kwestarz*
 Czyli mamy tu do czynienia z końcówką tworzącą czyniących z czynności. Przy czym bardzo wiele wyrazów w tej grupie to starzy, odwieczni imigranci do kraju języka polskiego, z różnych innych języków.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - lekcja 05</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-20_kurs-stemi-lekcja-05/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2013 19:56:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-20_kurs-stemi-lekcja-05/</guid>
      <description>Witam. W lekcji piątej. Dziś zajmiemy się szybko literą i głoską T.
 Dziwna litera &amp;ldquo;T&amp;rdquo; lub &amp;ldquo;D&amp;rdquo;
T T T TO TI(TJ)
(D D D DO DI(DJ))
 Zwracam uwagę na dwa ostatni znaki: TO i TI. Zastosowane rozwiązania, szczególnie TO, nie powtarzają się w systemie. Znak TI zbudowany jest zgodnie z regułą, którą przedstawię w następnych lekcjach.
Litera T jest specyficzna w zbiorze znaków SteMi. W całości pisze się jak smukły, pionowy wężyk.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 04</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-16_kurs-stemi-lekcja-04/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2013 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-16_kurs-stemi-lekcja-04/</guid>
      <description>I tak zaczyna się lekcja czwarta. Mam nadzieję, że czytelnicy tego blogu wiedzą, że obrazki te można powiększać. Inaczej mogą być trochę niewyraźne. Dokładam starań, ale brak mi recenzenta. Tak czy owak, pochodzą z ekranu tabletu, po którym kreślę rysikiem. Tak jest znacznie szybciej, niż gdybym pisał po papierze, skanował, później obrabiał. Znaczy, obrabiać i tak muszę, ale też mniej.
 Więcej grup spółgłoskowych.
Z literą &amp;ldquo;S - Z&amp;rdquo;:
SH(Sch) SM ZM ZN | SĆ ZDŹ -&amp;gt; ŚĆ ŹDŹ | SCZ STRZ -&amp;gt; !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 03</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-12_kurs-stemi-lekcja-03/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-12_kurs-stemi-lekcja-03/</guid>
      <description>Witam w lekcji nr 03 kursu SteMi.
Lekcję tę zaczniemy od małej powtórki, czyli listy podstawowych liter alfabetu SteMi:
 Lista podstawowych znaków czyli liter:
A E I O U Y Ą Ę
K GKI GIP BPI BIH MHI MIN Ń
F WFI WIT D
S Z LR SZ Ż
C DZ ŁĆ DŹCZ DŻ \
 A oto znaki SteMi w kolejności, w jakiej przyzwyczailiśmy się recytować je w szkole podstawowej:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 02 - dodatek 01</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-08_kurs-stemi-lekcja-02-dodatek-01/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-08_kurs-stemi-lekcja-02-dodatek-01/</guid>
      <description>Jak zapowiedziałem wcześniej, pomiędzy lekcjami będę wstawiał dodatki pisane czystym tekstem. Poniżej zatem uwaga techniczna do kursu napisana pismem tzw. nieskróconym, czyli poza zastosowaniem gotowych i oczywistych w użyciu znaczników nie posługuję się w nim żadną metodą skracania słów i zdań.
Podczas składania Lekcji 2. przyszło mi do głowy
że przecież przekazuję kolejne zagadnienia w sposób nieco
chaotyczny. A to grozi bałaganem w treści. O ile
nie widzę problemu w sytuacji w której podam za dużo informacji,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 02</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-04_kurs-stemi-lekcja-02/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-04_kurs-stemi-lekcja-02/</guid>
      <description>Witam w lekcji drugiej kursu SteMi.
 W lekcji 2. podam przykłady łączenia głosek czyli tzw. wokalizacje. Na przykładzie litery K i G.
  Kiedy spółgłoska łączy się z samogłoską, moment ten nazywamy wokalizacją. Powstaje prosta sylaba. Sylaba składa się z nagłosu (zwykle, ale nie zawsze), głosu i (czasem) wygłosu. Nagłos to spółgłoska zaczynająca sylabę, głos to samogłoska wokalizująca (czyli udźwięczniająca) sylabę, wygłos, to spółgłoska zamykająca sylabę. Czasem w nagłosach i wygłosach występują tzw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 01</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-02-28_kurs-stemi-lekcja-01/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-02-28_kurs-stemi-lekcja-01/</guid>
      <description>Zainspirowany pojedynczym (sic!) zapytywaniem do poprzedniego wpisu, postanowiłem wrzucić próbkę dokumentu systemowego mojego systemu SteMi, który uprawiam z powodzeniem od lat kilkorga. Jak napisałem poprzednio, wciąż brak mi metody składania głosek SZW-SZF, odpowiednio też ŻW, co skutkuje też na takie rzadzizny jak DRZW, TRZW, ale w stenografii dałoby się użyć też do SZEW-SZEF, -SZÓW, SZOW-SZOF, może i SZAW-SZAF itp. Czyli boli. Może ktoś będzie miał pomysł?
Zaczynamy kurs SteMi System swój nazwałem SteMi (z wywijaniem czcionką dla utrudnienia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy wpis stenograficzny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2013 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</guid>
      <description>Ten artykuł jest w całości napisany stenograficznie. Jak widać - da się! A chodzi tu mi konkretnie o mój wpis na blogu z dawniejszych czasów na temat możliwości pisania na tablecie. Prawdę mówiąc nie spodziewałem się, że spełni się to tak szybko. Oprogramowanko to nie tylko pozwala pisać po tablecie, ale też, jeżeli ktoś lubi, to może pisać sobie też pismem zwykłym i korzystać z rozpoznawania pisma które o dziwo działa!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia zadumy pełne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-20_zyczenia-zadumy-pelne/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-20_zyczenia-zadumy-pelne/</guid>
      <description>O nie, Kochani Czytelnicy. W żadnym wypadku nie zamierzam tutaj zawracać Wam głowy współczesną polityką polską, czy światową. To robią inni. Jeżeli w tytule zapodałem coś o zadumie, to dlatego, że naprawdę jestem zadumany - ale na temat stenografii! I tym chcę się z Wami najsampierw podzielić, zanim pojawi się (poniżej) skan z tradycyjnych życzeń świątecznych.
Otóż w ostatnich tygodniach mózg mój (który to jest doskonałym urządzeniem służącym do myślenia, zaopatrzonym, po ostatnich apgrejdach w wielowątkowość i dynamiczną alokację zasobów obliczeniowych oraz algorytm przetwarzania rozproszonego w tle, nawet w stanie uśpienia) wyrzucił koncepcję rewolucyjnej zmiany w systemie, nad którym pracuję już z górką od roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stemi - podgląd</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-09_stemi-podglad/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 18:37:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-09_stemi-podglad/</guid>
      <description>Tak się rozpisałem na temat SteMi, że teraz nie mogę się podnieść spod zwału maili wzywających mnie jednogłośnie do uchylenia choć rąbka tajemnicy, jak też ten system aktualnie wygląda. A wygląda z grubsza tak:
System ma służyć współczesnym, czyli nie uwzględnia np. tzw. cieniowania, wszystkie znaki polegają na jednej grubości linii. Szukam prostych reguł, dzięki którym będzie można łatwiej zapamiętać te wężyki różne. Zatem podstawowy podział - na samogłoski i spółgłoski - polega na tym, że samogłoski pismo podnoszą, tj.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
