<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>filmy on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/filmy/</link>
    <description>Recent content in filmy on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Jun 2021 23:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/filmy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stenografia na świecie wciąż żyje</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-06-30_stenografia_wciaz_zywa/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-06-30_stenografia_wciaz_zywa/</guid>
      <description>W ramach małego rozpędu po długiej przerwie zrobię wrzutę nieco świeższych (a czasem nawet całkiem nowych) publikacji pokazujących, że wciąż nie brakuje ludzi na świecie, którzy chcą i uczą się stenografii pisanej.
Scheithauer (niemiecki)     Pokaz wydajności stenografii systemu Scheithauer. 140 sylab na minutę, czyli około 70-100 słów na minutę. Czyli tempo niespiesznej mowy, np. wykładu w szkole/uniwersytecie.
DEK (niemiecki)   150 sylab na minutę systemem DEK, jak przypuszczam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontrowersyjna sprawa - a brak materiałów - skandal!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2012 18:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</guid>
      <description>W naszym kraju słowa się bardzo nie ceni. Szczególnie słowa pisanego. Stenografowie sądowi służyli (i jeszcze w krajach cywilizowanych - służą) do tego, żeby słowa, które padają podczas obrzędu stanowienia, interpretacji i wykonania prawa, jako publiczne, zostały upublicznione.
Oto mamy kontrowersyjną (abstrahując od osobistych poglądów Pt. Czytelników, sam fakt kontrowersyjności chyba nie ulega kwestii) sprawę sądową: Jarosław Marek Rymkiewicz kontra Adam Michnik (może inaczej, ale chodzi o to właśnie). Nie można powiedzieć, że cały kraj wstrzymał oddech, ale jej losy śledzą tysiące, dziesiątki tysięcy bardziej i mniej zainteresowanych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prezentacja - wrzutka druga</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-20_prezentacja-wrzutka-druga/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 18:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-20_prezentacja-wrzutka-druga/</guid>
      <description>Rozliczne próby skonwertowania prezentacji na coś, co się da oglądać i jednocześnie zaimportować do blogu Gugla jako samodzielny obiekt to praca niewdzięczna i nudna, więc i szybko się nie posuwa. Oto podejście drugie, które zrobiłem tak: najpierw wyeksportowałem prezentację do HTML i z danego katalogu usunąłem wszystko oprócz wygenerowanych obrazków. Następnie skonwertowałem je do formatu GIF i zlepiłem z nich animated gif, który prezentuję oto tu (nie mam pewności, że to się w ogóle będzie ruszać):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia wciąż popularna</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-16_stenografia-wciaz-popularna/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2011 18:12:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-16_stenografia-wciaz-popularna/</guid>
      <description>W Rosji, proszę Państwa.
Ostatnio przeniosłem się w swoim przekopywaniu się przez Internet na cyrylicę - to oddzielny świat w Internecie. Okazuje się, że młodzi ludzie są tam świadomi tego narzędzia, podobnie jak pracodawcy, którzy chętnie gotowi są zatrudniać ludzi ze znajomością sztuki szybkiego pisania.
Reporter na początku swojego felietonu mówi, że &amp;ldquo;stenografia znowu osiąga szczyty popularności i staje się jedną z lepiej płatnych umiejętności&amp;rdquo;. Pani Marina opowiada, że w jej biurze protokoły z zebrań nagrywano i tworzono biblioteki plików dźwiękowych, jednak próba odtworzenia materiału pokazała, że nie wszystko zostało zapisane zgodnie z oczekiwaniami zarządu, który bardzo się ucieszył, kiedy się okazało, że ta pani potrafi stenografować.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czeski film - czeski brewiskrypt</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-25_czeski-film-czeski-brewiskrypt/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2011 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-25_czeski-film-czeski-brewiskrypt/</guid>
      <description>Tak, tak. Bracia nasi mniejsi, południowi, ci dobroduszni Czesi, z których jednocześnie robimy podśmiechujki i którym zazdrościmy, dopracowali się już dawno odpowiedniego oprogramowanka do pisania swoim brewiskryptem na klawiaturze komputera.
Prezentuję (o ile potrafię wstawić) film z Youtube, na którym można zobaczyć nie tylko, jak ślicznie pani Matouszkowa stuka z prędkością mowy, ale także stenografów odręcznych przy pracy. Bardzo przyjemne, zapraszam do oglądania.
  Około minuty 5:15 zaczyna się pokaz, jak pisząca klika jakimś dziwnym szyfrem, a niżej wyświetla się to, co z tego zrozumiał komputer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeszcze parę filmów</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-05_jeszcze-pare-filmow/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 11:16:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-05_jeszcze-pare-filmow/</guid>
      <description>Podczas moich bez mała rocznych surfowań, poszukiwań i badań, między innymi przebiłem się przez filmiki dostępne na Internecie. Niżej zatem kolejne linki, polecam, bardzo inspirujące.
Stenografowanie w tempie 40 słów na minutę systemem Handywrite Erica Lee.
   Młody człowiek zaczyna swoją przygodę ze stenografią. Swoją drogą, Handywrite był pierwszym systemem, który znalazłem w Internecie.
Jakiś czas później młody Brian Greco osiągnął zupełnie nieplanowaną przez autora systemu szybkość 100 słów na minutę.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
