<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stenotypia on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/stenotypia/</link>
    <description>Recent content in stenotypia on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 May 2022 23:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/stenotypia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Aktualizacja</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2022-05-22-aktualizacja/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2022 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2022-05-22-aktualizacja/</guid>
      <description>Kochani czytelnicy! Ponieważ w świecie stenotypii nic się ostatnio specjalnie nie dzieje postanowiłem
na chwilę choć przejść do świata stenografii. (pióro mi się wypisue&amp;hellip;)
I ten wpis postaniłem napisać stenograficznie po prostu dlatego żeby
potwierdzić że ta metoda wciąż jest dostępna i można jej używać.
Niestety Priszczyla Trilo się nie odsywa i nie wiem kiedy postanowi to
zrobić. Z robót przewstępnych pozostało mi tylko do-kończyć plik
RULES.CSON.IN który zawierać będzie wszystkie reguły dot.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Znowu powoli do przodu</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2022-03-30_powoli_do_przodu/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2022-03-30_powoli_do_przodu/</guid>
      <description>Niestety, wszyscy wiemy, co się na świecie porobiło, a konkretnie zaraz za naszą wschodnią granicą. Popadłem z tego tytułu w niejakie pomięszanie i tempo przetwarzania pliku rules.cson.in mocno spadło. W pracy zajęci jesteśmy organizacją rejestracji numerów PESEL dla ukraińskich uchodźców, a trzeci poziom bezpieczeństwa informatycznego zwany Charlie-CRP powoduje, że moje obowiązki rozciągają się poza godziny robocze.
Zatem w kwestii rozwoju systemu nie mam wiele do opowiedzenia.
Trillo znowu w grze Po dwóch miesiącach milczenia Priscilla Trillo znowu się odezwała.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wielkie przyspieszenie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2022-02-15_wielkie_przyspieszenie/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2022-02-15_wielkie_przyspieszenie/</guid>
      <description>Tak, wiem dobrze, że aby utrzymać oglądalność bloga lub jakiejkolwiek innej strony, należy bezwzględnie i regularnie publikować, publikować, publikować, najlepiej codziennie, albo co tydzień, ale nie co miesiąc. I do tego wrzucać linki na fejszbuka i inne media społecznościowe, bo bez tego już nikt tej strony nie znajdzie. I tak dalej.
Ale co robić, jeżeli prace po świątecznym relaksie niespodziewanie przyspieszyły (niestety, Priscilla wciąż milczy, a chciała jeszcze dokonać dość poważnych zmian w podstawach metody), a roboty pojawiło się tyle, że człowiek nie wie, w co ręce włożyć.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raport z gabinetu</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-12-10_raport_z_gabinetu/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Dec 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-12-10_raport_z_gabinetu/</guid>
      <description>Prace nad tzw. teorią, czyli metodyką i słownikami stenotypii chwilowo zwolniły bieg. Przyczyną są kłopoty ze zdrowiem, jakich doświadcza główny mózg projektu, czyli Priscilla. Ale zaskoczyło mnie, że przestrzeń informacyjna poruszyła się na innych, dotychczas trochę zaniedbanych przeze mnie (z przyczyny, że się po prostu na tym nie znam) polach.
Mianowicie skontaktowało się ze zmną dwóch pasjonatów od programowania i elektroniki.
Kos (nie Janek) Jeden z nich (deʃhipu) jest specem od projektowania klawiatur - hobbystycznie, przypuszczam, że roboczo zajmuje się innymi rzeczami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Postępy stenotypii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-11-10_postepy_stenotypii/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-11-10_postepy_stenotypii/</guid>
      <description>Spieszę z zawiadomieniem, że projekt nadal nie stoi w miejscu. Nie przyspiesza co prawda, ale równym tempem, krok za krokiem, klik za klikiem, zbliża nas do upragnionego celu.
A zatem za koleją, jak mawiali nasi przodkowie z epoki, kiedy jeszcze nie było kolei:
Priscilla E. Trillo w ciągu ostatniego półtora miesiąca wydała tabelki z opisem lewej, środkowej i prawej strony klawiatury. Niestety, od razu zapowiedziała, że są to pierwsze wersje, które bez wątpienia ulegną zmianie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowa energia</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-09-19_nowa_energia/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-09-19_nowa_energia/</guid>
      <description>Spieszę z zawiadomieniem, że projekt nie stoi w miejscu, przeciwnie, posuwa się szparko naprzód. Zaryzykuję twierdzenie, że nawet przyspieszył.
Otóż dołączyła do projektu (właściwie to trzeba powiedzieć powiedzieć, że go PRZEJĘŁA) zawodowa stenotypistka Priscilla E. Trillo. Poliglotka, autorka systemu dla języka rosyjskiego. Link przekierowuje do gotowej wtyczki dla programu Plover, który również w naszym projekcie pełni główną rolę, bo to przy jego pomocy będziemy wyciskać stenotypię. A jeżeli ktoś chce sobie przejrzeć gotowy system dla języka rosyjskiego, to proszę bardzo, klikajcie &amp;raquo;TUTAJ&amp;laquo;  - dostaniecie dokument w Wordzie do przeczytania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Krótko o nazwie projektu</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-24_krotko-o-nazwie-projektu/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-24_krotko-o-nazwie-projektu/</guid>
      <description>Szybka aktualizacja Nie wiem, czy kogokolwiek w naszej pięknej Polsce interesuje kwestia stenotypii. Na szczęście mnie interesuje. Na wszelki wypadek jednakowoż pospieszę z aktualizacją prac nad projektem polskiego systemu wklepywania tekstu w klawiaturę z jak największą prędkością: otóż powoli, ale się posuwają. Nie skończą się razem z wakacjami, o nie (a marzyłem, że tak będzie). Ale nie zatrzymały się. Po prostu okazało się po drodze, że wiele czynności, które wykonałem wcześniej, trzeba dziś powtórzyć.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - przypomnienie filozofii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-07-08_stenotypia-przypomnienie-filozofii/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-07-08_stenotypia-przypomnienie-filozofii/</guid>
      <description>Ponieważ zrozumienie, o co chodzi w stenotypii, jest kluczowe dla pojęcia, dlaczego może być przydatna, przypomnę krótko jej filozofię:
Filozofia steno-klawiatury Objaśniam na przykładzie amerykańskim (polskiego jeszcze nie ma):
Klawiatura dzieli się na 3 obszary:
 lewy = nagłos (spółgłoski) dolny = głos (samogłoski) - wyciskany kciukami prawy = wygłos (spółgłoski)  Na środku znajduje się klawisz asterisk pełniący różnorakie role pomocnicze. Np. w Plover kasuje ostatnie wpisane słowo (jeśli naciśnięty samotnie).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - drugi etap prac - dumania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-07-01_stenotypia-2-etap-prac-dumania/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-07-01_stenotypia-2-etap-prac-dumania/</guid>
      <description>Drugi etap W drugim etapie prac nad sporządzeniem polskiego systemu stenotypii miałem na bazie słownika i wynikających z niego sylab uczynić listę nagłosów i wygłosów. Otóż spieszę zawiadomić, że to uczyniłem.
Musiałem przeryć się jeszcze raz przez słownik z ręczną robotą wspomaganą regexpem, co znowu mi trochę zajęło. W końcu stwierdziłem, że skończę to niekończące się poprawianie. W prawie 3 milionach wyrazów wrzucownych do słownika przez skrablistów naprawdę wszystko można znaleźć i prostowanie tego grozi przejściem na emeryturę przed zakończeniem drugiego etapu prac.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - pierwszy etap prac zakończony</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-06-12_stenotypia-1_etap_prac_zakonczony/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jun 2021 17:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-06-12_stenotypia-1_etap_prac_zakonczony/</guid>
      <description>Pierwszy etap badań nad słownikiem polskim zakończony. Znaczy, drugiego podejścia do pierwszego etapu. Bo pierwsze podejście do pierwszego etapu odbyło się ohoho, już chyba z 6 lat temu. Nie mam pojęcia, co mnie wówczas oderwało od tego śmiałego planu&amp;hellip;
Ale do rzeczy.
Praca wykonana na słowniku liczącym ok. 2,7mln słów we wszystkich dostępnych im formach gramatycznych.
Zostały te słowa podzielone na sylaby: wyszło ich ponad 17 tysięcy. Nieźle moim zdaniem. W literaturze przedmiotu natknąłem się na przypuszczenia, że zasadniczo w polskim powinno być około 6,5 tysiąca sylab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Słów kilka o pracach nad stenotypią polską</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2014-10-28_slow-kilka-o-pracach-nad-stenotypia-polska/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 11:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2014-10-28_slow-kilka-o-pracach-nad-stenotypia-polska/</guid>
      <description>Widzę, że intensywność wpisów na tym blogu znacznie spadła. Ale nie dzieje się tak bez przyczyny. Właściwie przyczyn jest kilka, a może więcej, ale nie ze wszystkich gotów jestem się tutaj zwierzać ;-)
Zacznę i skończę na tym, że od jakiegoś czasu, w ramach płodozmianu zająłem się pracą nad polską stenotypią, czyli techniką stenografowania przy pomocy klawiatury.
Chyba już wspominałem o znakomitym projekcie amerykańskiej stenotypistki Mirabai Knight o nazwie Plover? Obserwuję go uważnie od lat kilkorga i muszę powiedzieć, że nawet udało się uzyskać mechanizm, który roboczo może spełnić potrzeby polskie, przynajmniej na początku prac nad stenotypią.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASETNIOP - czyżby przyszłość stenotypii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-09_asetniop-czyzby-przyszlosc-stenotypii/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2013 19:14:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-09_asetniop-czyzby-przyszlosc-stenotypii/</guid>
      <description>Jak śledzącym pilnie ten blog wiadomo, interesuję się różnymi aspektami stenografii. Dość dużym, ostatnio przeze mnie zaniedbanym rozdziałem jest stenotypia, rozumiana nie w sposób, w jaki Państwo Łazarscy starali się to pojęcie w Polsce ugruntować (tj. stenotypia to sztuka stenografowania a potem szybkiego przeklepania stenogramu na klawiaturze), lecz zgodnie z istotą rzeczy. Czyli po grecku patrząc stenos - ścisły, inaczej skrócony i typos (typhos?) - tłoczyć, dziś, stukać w klawiaturę. Dziś chciałem wspomnieć raczej o tachytypii (czyli tachys - z grecka &amp;ldquo;szybko&amp;rdquo;, patrz &amp;ldquo;tachograf&amp;rdquo;), choć stenotypia w dosłownym rozumieniu staje się jej bardziej rozwiniętym, przyspieszającym znacznie rozdziałem, którego nie sposób lekceważyć, kiedy się chce szybko wprowadzać tekst.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polski układ klawiatury cz. II.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-20_polski-uklad-klawiatury-cz-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-20_polski-uklad-klawiatury-cz-ii/</guid>
      <description>Taki bałagan nie mógł trwać wiecznie, przecież klienci wpadają w pomięszanie, co właściwie mają kupować - kiedy produkt ma tyle indywidualnych cech wyróżniających, zamiast się cieszyć, wpadali w panikę. Zatem w 1888 roku odbył się w Toronto zlot producentów maszyn do pisania i ustalono na nim 2 standardy międzynarodowe, oparte o dokonania Sholesa:
 ten    i ten   Jak widać, dla różnej maści dziwaków, wynalazców i innowatorów pozostawiono całkiem sporo nieoznaczonych klawiszy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polski układ klawiatury cz. I.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-15_polski-uklad-klawiatury-cz-i/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-15_polski-uklad-klawiatury-cz-i/</guid>
      <description>Ponieważ oprócz czystej, tekstowej stenografii interesuje mnie stenotypia, a też, przy okazji, że opanowałem sztukę bezwzrokowego klepania, zagadnienia związane z klawiaturami, cieszy mnie fakt, że przekopując się przez archiwa Stenografa Polskiego znalazłem w numerze z kwietnia 1974 artykuł Janusza Kaczmarka nt. polskiego układu klawiatury.Otóż jeszcze w latach zapiekłego stalinizmu ci bohaterowie walki o naszą, polską biurokrację przedstawili projekt polskiej klawiatury zoptymalizowanej dla naszego języka ojczystego. Z poniżej zamieszczonej tabelki wynikać ma jasno i wprost, że układ zaproponowany przez nich, nazwijmy go roboczo pl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobilny CART</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-24_mobilny-cart/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2011 18:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-24_mobilny-cart/</guid>
      <description>Założenie strony o stenotypii w Polsce cały czas przypomina science-fiction. A to z tego powodu, że nie ma czegoś takiego polska stenotypia. To, co nazwano stenotypią, to później dostało nazwę stenofonotypii - sztuka przepisywania stenogramu na maszynie. W rzeczywistości (powtarzać to przyjdzie mi pewnie jeszcze nie raz) stenotypia to odpowiednik stenografii, ale dla klepania w klawiaturę. Specjalnie do tego celu zaprojektowaną. Tak w skrócie. Kto ogląda filmy amerykańskie, ten nie raz miał okazję zobaczyć stenotypistkę/stenotypistę przy pracy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Międzynarodowe klawiatury stenotypiczne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-26_miedzynarodowe-klawiatury-stenotypiczne/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2011 17:49:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-26_miedzynarodowe-klawiatury-stenotypiczne/</guid>
      <description>Wpis ten traktuję bardziej jako własne archiwum do prac. Okazuje się, że firma Stenograph wyprodukowała klawiatury dla różnych języków i narodów. O ile ukazana matematyka w poprzednim wpisie wciąż mnie trzyma, to jednak do celów naukowych, pomocowych i ściągactwa podpowiedziowego zamierzam przyjrzeć się układom, w końcu wygłosowa część tych klawiatur ma 10 klawiszy.
 Klawiatura portugalska   Fakt, że Włosi i Portugalczycy mają odmienne mapy klawiszy dowodzi, jak nawet niewielkie różnice pomiędzy językami mogą wpłynąć na skuteczność przekładu narzędzi stenograficznych z jednego języka na drugi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - czyli szybkie klepanko - trochę rozważań</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-22_stenotypia-czyli-szybkie-klepanko-troche-rozwazan/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-22_stenotypia-czyli-szybkie-klepanko-troche-rozwazan/</guid>
      <description>W poprzednim wpisie zadałem doniosłe pytanie: &amp;ldquo;Stenotypia - ale jaka?&amp;rdquo;. Dziś, z perspektywy miesiąca, czyli czasu (krótkiego, ale jednak) muszę nieskromnie przyznać, że było to znakomicie postawione pytanie.
Na końcu tamtegoż wpisu ukonkretyzowałem to przedwstępnie do problemu, czy istniejące już urządzenia odpowiadać będą specyfice polskiej stenografii? Dziś, po pewnej liczbie testów, wiem, że - niestety nie. Konkretnie, z żalem prawdziwym, muszę to powiedzieć o maszynach amerykańskich, tj. o amerykańskim układzie klawiatury.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia dla języka polskiego - zabawka na start.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-18_stenotypia-dla-jezyka-polskiego-zabawka-na-start/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-18_stenotypia-dla-jezyka-polskiego-zabawka-na-start/</guid>
      <description>Zrzucam z przemyśleń, które toczymy z No-qankiem.
Wyobraźmy sobie, że sami ułożymy klawiaturę. Będzie ona miała po 5 klawiszy w szeregu, dwa szeregi oraz klawisze samogłoskowe. Na przykład mogłaby wyglądać tak:
   1 2 3 4 5 * 6 7 8 9 0     S K H N R * R K P A E   T P F L H * W S T O Y     A E Y * O U I      Sztuczka z amerykańskiej klawiatury: klawisze powyższe ułożone są jakoś, ale na wydruku mają zawsze tę samą pozycję w pojedynczym, długim szeregu, powiedzmy, że takim:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenotypia - ale jaka?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-16_stenotypia-ale-jaka/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2011 17:48:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-16_stenotypia-ale-jaka/</guid>
      <description>Pierwsza porcja rozmyślań, jakie przydarzają nam się z No-qankiem na temat stenotypii, czyli stenografii maszynowej, czyli klepanej w klawiaturę:
Najsampierw przydałoby się wyjaśnić szanownym czytelnikom, cóż to za cudo, ona stenotypia? Czy można jeszcze szybciej stukać w klawiaturę niż czyni to Helena Matouskova, czy Vaclav Mikula, czyli ponad 900 uderzeń na minutę? Pewnie po odpowiednim dopingu, da się, ale po co?
  Prezentują oni bowiem iście kosmiczne prędkości, możliwe do osiągnięcia już nie samym treningiem, ale jeszcze niecodziennym talentem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SILMA - utracona szansa</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-10_silma-utracona-szansa/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2011 18:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-10_silma-utracona-szansa/</guid>
      <description>Przeglądam zasoby Google w poszukiwaniu firmy lub marki Silma produkcji niemieckiej - i słabo, słabiutko mi idzie. Znalazłem projektory Silma, co by pasowało logicznie do profilu, bo mam tu zamiar mówić o maszynie stenograficznej Silma - a zatem również wyrafinowany, mechaniczny (w latach 60-tych tylko mechaniczny) sprzęt.
Otóż w Stenografie Polskim z roku 1967 nr 6(117) znalazłem arcyciekawy artykulik o maszynie stenograficznej SILMA, pt. &amp;ldquo;Jak pracuje maszyna do stenografowania?&amp;rdquo;.
Jest to świetna okazja, by zademonstrować &amp;ldquo;polski stenogram&amp;rdquo; z takiej maszyny.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia maszynowa - stenotypia - inauguracja</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-08_stenografia-maszynowa-stenotypia-inauguracja/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2011 18:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-08_stenografia-maszynowa-stenotypia-inauguracja/</guid>
      <description>Pół roku temu opublikowałem tłumaczenie artykułu pt. &amp;ldquo;Wprowadzenie do stenografii maszynowej&amp;rdquo;, tłumaczenie referatu pewnego stenografa z Argentyny, Nicolasa Marino, który podjął się opracowania techniki stenotypii dla języka hiszpańskiego.
Pokrótce zostało tam objaśnione, co to jest stenografia maszynowa, zwana krócej stenotypią. W Polsce pod pojęciem stenotypii przez ostatnie lata kryło się po prostu szybkie klepanie w klawiaturę, ewentualnie szybkie przepisywanie (transkrybcja) stenogramów (stenofonotypia). Tymczasem w krajach cywilizowanych rozwija się, wobec cały czas niespełnionych obietnic wyprodukowania cudownych urządzeń do nagrywania i transkrybcji prosto z mikrofonu, stenografia maszynowa, czyli sztuka szybkiego zapisywania słowa mówionego wprost na słowo drukowane (w odróżnieniu od pisanego).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wprowadzenie do stenografii maszynowej</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-04_wprowadzenie-do-stenografii-maszynowej/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2010 19:22:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-04_wprowadzenie-do-stenografii-maszynowej/</guid>
      <description>Futurystyczny projekt Stenovations   Poniżej przedstawię swoje, bardzo luźne, bo najpierw z hiszpańskiego na angielski przełożył Gugiel-translator, a dopiero później ja wszystko popsułem, tłumaczenie artykułu Nicholasa Marino, autora argentyńskiego systemu stenografii maszynowej. Niech będzie wprowadzeniem do zagadnienia, które w Polsce jest praktycznie martwe: stenografii maszynowej, czyli klepanej w specjalne maszyny stenograficzne. Widzieliście na amerykańskich filmach - w sądzie zawsze tam siedzi taka pani (przeważnie siedzi i przeważnie pani), która wykonuje tajemniczy taniec palcami nad niewielkim urządzeniem.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
