<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>obrazki on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/obrazki/</link>
    <description>Recent content in obrazki on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/obrazki/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wspomnienie takie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</guid>
      <description>Podczas prac nad odzyskaniem starych wpisów blogowych na Wasz, Przenajukochańsi Czytelnicy, użytek, trafiłem na stary (choć nie najstarszy) wpis blogowy uczyniony w całości stenograficznie, przy pomocy systemu SteMi. Otóż z pewnym zadowolnieniem stwierdziłem, że bez problemu wciąż potrafię przeczytać te bazgroły&amp;hellip; A to oznacza, że system działa. Tekst bowiem popełniony został w całości pismem stenograficznym, nieskróconym, rysikiem na ekranie tabletu. Dlatego tak łatwo było go przenieść do Internetu w formie pliku graficznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paweł Kin na Archive.org</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-05-20_pawel_kin_na_archive_org/</link>
      <pubDate>Thu, 20 May 2021 19:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-05-20_pawel_kin_na_archive_org/</guid>
      <description>Tylko szybciuteńka notka. Ponad 10 lat temu zobowiązałem się, że umieszczę gdzieś w sieci stenografię autorstwa Pawła Kina. Trochę to trwało, ale jest już dostępna. Można ją pobrać ze światowego archiwum, na które migruję stopniowo wszystkie swoje zbiory, aby tam były dostępne dla wszystkich.
&amp;raquo; Smacznego - częstujcie się! &amp;laquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy wpis stenograficzny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2013 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</guid>
      <description>Ten artykuł jest w całości napisany stenograficznie. Jak widać - da się! A chodzi tu mi konkretnie o mój wpis na blogu z dawniejszych czasów na temat możliwości pisania na tablecie. Prawdę mówiąc nie spodziewałem się, że spełni się to tak szybko. Oprogramowanko to nie tylko pozwala pisać po tablecie, ale też, jeżeli ktoś lubi, to może pisać sobie też pismem zwykłym i korzystać z rozpoznawania pisma które o dziwo działa!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarii Notarum Tironianarum, napisy i konkurs!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2012 18:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</guid>
      <description>W swoich poszukiwaniach nie zaniedbuję zamierzchłej przeszłości. W planach mam oddzielne opracowanie, oczywiście popularne, nie naukowe, na temat not tyrońskich, czyli pierwszej poważnej stenografii w dziejach Europy, a może i świata. Kto ciekaw, parę słów na ich temat umieściłem onegdaj w jednym z rozdziałów strony, tym o starożytnym Rzymie.
A ostatnio trafiłem na prawdziwy cymes: Comentarii Notarum Tironianarum autorstwa Wilhelma Schmitza, wydane w roku 1893 w Lipsku. Książka prawie cała po łacinie, jak przystało na omówienie niszowego zagadnienia z tego języka - po co ciekawscy mają się plątać pod nogami, skoro zrozumieć mogą to tylko Wtajemniczeni?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ipad nie jest przyszłością przeszłości.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-20_ipad-nie-jest-przyszloscia-przeszlosci/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-20_ipad-nie-jest-przyszloscia-przeszlosci/</guid>
      <description>Nie wiem, czy już o tym pisałem, ale wreszcie, z ogromnym opóźnieniem, znalazłem okazję, żeby sprawdzić to, co przeczytałem, podzieliłem się i wyraziłem entuzjastyczne przypuszczenie onegdaj (albo wcześniej).
Dostępne mi Ipady, nie wiem, jak przestarzałe względem najnowszych, po prostu nie mają rysika! Pisanie po ekranie długopisem to skazanie się na konieczność ponownego, szybkiego zakupu tej kosztownej zabaweczki. Jak na razie projektanci naszykowali ją dla palcujących małpiatek, bo umówmy się, ta ekranowa klawiatura to jakieś nieporozumienie jest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontrowersyjna sprawa - a brak materiałów - skandal!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2012 18:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</guid>
      <description>W naszym kraju słowa się bardzo nie ceni. Szczególnie słowa pisanego. Stenografowie sądowi służyli (i jeszcze w krajach cywilizowanych - służą) do tego, żeby słowa, które padają podczas obrzędu stanowienia, interpretacji i wykonania prawa, jako publiczne, zostały upublicznione.
Oto mamy kontrowersyjną (abstrahując od osobistych poglądów Pt. Czytelników, sam fakt kontrowersyjności chyba nie ulega kwestii) sprawę sądową: Jarosław Marek Rymkiewicz kontra Adam Michnik (może inaczej, ale chodzi o to właśnie). Nie można powiedzieć, że cały kraj wstrzymał oddech, ale jej losy śledzą tysiące, dziesiątki tysięcy bardziej i mniej zainteresowanych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stary artykuł o stenografii - z Przekroju</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-20_stary-artykul-o-stenografii-z-przekroju/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 19:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-20_stary-artykul-o-stenografii-z-przekroju/</guid>
      <description>W ramach porządkowania swoich zasobów przeryłem się jeszcze raz przez różne skrawki papieru, które otrzymałem od Pani Ety, spadkobierczyni Władysława Cybulskiego, niegdysiejszego wielokrotnego mistrza Polski w stenografowaniu. I znalazłem wydartą stronę z &amp;ldquo;Przekroju&amp;rdquo;. A właściwie wykrojoną, bo to była taka specjalna ongi gazeta, kulturalna i na poziomie, nie to co dziś. Wycinek stary, bardzo stary, bowiem z 13 maja 1951 roku. Kto chce, może sprawdzić w archiwach gazety, bo zapisano nawet numer wydania: 318.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pocztówki stenograficzne.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-15_pocztowki-stenograficzne/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 07:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-15_pocztowki-stenograficzne/</guid>
      <description>Kiedyś już chyba o tym pisałem. Ale przybyło mi w kolekcji linków, więc aktualizuję. O powszechności stosowania stenografii warto pisać przy każdej okazji. Tajemna sztuka szybkiego pisania w krajach cywilizowanych naprawdę dotyczyła większości wykształconej warstwy społeczeństwa. Nie dotyczyło to Polski, o czym coraz lepiej się przekonuję czytając historyczne materiały źródłowe, tj. sprawozdania z kongresów stenograficznych, gdzie wciąż narzeka się na brak zainteresowania wśród Polaków, na niechęć władz do wspierania stenografii&amp;hellip; Tymczasem za miedzą, po lewej i prawej, a także na dole i górze, stenografia zdobywała wciąż nowych zwolenników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ipad przyszłością przeszłości?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-12_ipad-przyszloscia-przeszlosci/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2011 19:14:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-12_ipad-przyszloscia-przeszlosci/</guid>
      <description>Oto przykład z grupy miłośników systemu Gregga - zapis stenograficzny dokonany rysikiem na ekranie Ipada. Moim zdaniem w niczym nie ustępuje zapisowi na papierze. Kto wie, może czeka nas powrót sztuki epistolarnej - zamiast bezosobowych drukowanych literek znowu odręczne bazgroty?
Trwa dyskusja nt. pozycjonowania pisaka na ekranie oraz opóźnienia tzw. echa, czyli widocznej kreski względem ruchu piszącego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia na co dzień</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-08_stenografia-na-co-dzien/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 19:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-08_stenografia-na-co-dzien/</guid>
      <description>4 września 1942 roku jakiś Frankie pisał list o Lorraine. Pisał go z jednostki wojskowej, w której poddawano go właśnie drylowi unitarki, jak sądzę, by wkrótce wysłać go na plaże Bretanii, a może do pensjonatów Brytanii, kto wie?
Czy chciał coś ukryć przed czujnym okiem cenzorów czytających wszelką wychodzącą z wojskowych baz korespondencję, czy może po prostu lenił się pisać pismem długim? A może to był jakiś szyfr między nim, a Lorraine?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia - sztuka wciąż żywa?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-16_stenografia-sztuka-wciaz-zywa/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2011 18:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-16_stenografia-sztuka-wciaz-zywa/</guid>
      <description>Czy stenografia stała się już martwą sztuką? Kto wie? Z poniżej zamieszczonego tłumaczenia-trawestacji artykułu, wynika, że jeszcze nie całkiem. I nawet nie to jest najbardziej interesujące, że mogą wciąż być firmy i instytucje zainteresowane pracownikami potrafiącymi stenografować, ale&amp;hellip; najpierw przeczytajcie artykuł.
 Jeszcze w latach 80-tych XX wieku system Gregga, czy Pitmana wciąż były nauczane niemalże w każdym liceum w USA. W latach 90-tych, wraz z nadejściem komputerów osobistych wiele szkół zaprzestało oferowania kursów stenografii, sądząc, że uczniowie nie będą zainteresowani rozwijaniem takich umiejętności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Notatki stenograficzne - ćwiczenie praktyczne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-12_notatki-stenograficzne-cwiczenie-praktyczne/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2011 18:12:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-12_notatki-stenograficzne-cwiczenie-praktyczne/</guid>
      <description>W poradach dla początkujących stenografów strawestowałem onegdaj (a może nieco wcześniej) artykuł starego praktyka. Stało w nim mianowicie, iż (cytuję):
Zamień pisanie pismem długim na stenografię. Stałe używanie stenografii do celów osobistych jest najlepszą metodą rozwijania umiejętności sprawnego notowania. Uczeń stenografii, który zastosuje metodę we wszystkich codziennych notatkach, listach zakupów, marginaliach, zyska kolejne godziny ćwiczeń i wydatnie skróci czas potrzebny do osiągnięcia biegłości w szybkopisaniu.(koniec cytatu)
Otóż i sam postanowiłem (już dawno) zastosować się do tej rady.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piekło Dantego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-02_pieklo-dantego/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jul 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-02_pieklo-dantego/</guid>
      <description>Prezentuję tutaj obrazek wykonany przy pomocy systemu Polińskiego. Jego autorem jest S. Brelewski. Obrazek został opublikowany w Stenografie Polskim ze stycznia 1967 roku (nr 1(112), rok XXI). Jeżeli autor ma coś przeciwko tej publikacji (napracowałem się, żeby ulepszyć widok z miniaturki techniką sitodruku na gładki ekran komputera, proszę o wyrozumiałość), proszę o kontakt.
 Przeze mnie droga w miasto utrapienia,
Przeze mnie droga w wiekuiste męki,
Przeze mnie droga w naród zatracenia,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemnicza kartka pocztowa - FINAŁ</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-23_tajemnicza-kartka-pocztowa-final/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2011 19:44:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-23_tajemnicza-kartka-pocztowa-final/</guid>
      <description>Tłumaczenie tajemniczej kartki pocztowej, o której pisałem onegdaj (a nawet nieco wcześniej), doczekało się radosnego finału. Poniżej prezentuję jej pełną treść.
treść  (1) Hochgeehrter Herr Hirschmüller!
(2) Entschuldigen Sie mir, dass ich solange an Sie nicht geschrieben habe. Erst jetzt bin ich in der Lage, an Sie diese Karte zu schreiben.
(3) Ich bin hier schon sehr mit dem Lehren beschäftigt und lese viele gute Bücher. Jeden Tag schaue ich über das Fenster zum großen Seminar</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia na poczcie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-18_stenografia-na-poczcie/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Dec 2010 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-18_stenografia-na-poczcie/</guid>
      <description>Stenografia miała swój udział w życiu codziennym, czym zasłużyła sobie, żeby ją upamiętnić np. na znaczkach pocztowych. Upamiętnienie to odbywało się znacznie intensywniej w krajach, w których doceniono wagę stenografii bardziej, niż u nas.
 Kubański znaczek z portretem Johna Roberta Gregga   Na znaczku powyżej widać portret Johna Roberta Gregga. Znaczek wydany na Kupie, z pewnością tej przedfidelowej. Cóż, była ona wtedy tym, czym dziś jest Puerto Rico - zagłębiem turystycznym i kopalnią taniej siły roboczej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babcine przepisy na ciastka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-02_babcine-przepisy-na-ciastka/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2010 19:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-02_babcine-przepisy-na-ciastka/</guid>
      <description>John Robert Gregg, pod koniec życia, kiedy osiągnął już właściwie wszystko, co mógł (stenografii Gregga nauczano na wszystkich uniwersytetach i w większości szkół średnich w USA, dokonano wielu przekładów na różne języki), dalej narzekał: a dlaczego gospodynie domowe nie chcą się uczyć stenografii (czytaj: kupować podręczników wydawanych przez Gregg Publishing)? Przecież notowanie tak szybką metodą wydatnie skróciłoby czas, który musiałyby spędzać w kuchni. Cóż Amerykanki jakoś nie miały ochoty ćwiczyć pisania w zamian za mniej stania przy garach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artystyczny szorthend</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-30_artystyczny-szorthend/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2010 19:54:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-30_artystyczny-szorthend/</guid>
      <description>Oh coś takiego mi się przewinęło przed oczami, aż musiałem z wizgiem opon wyhamować, a nawet trochę cofnąć. Śliczne, nie?
List (znowu: na kartce pocztowej zapisano tyle, co w piśmie długim wymagałoby całego arkusza A5 dwustronnie zapisanego) - chyba z miłości pisany, bo patrzcie, ile ozdóbek, ile różnych kropeczek, zawijasków&amp;hellip; A kto się nie zna, to się w ogóle nie pozna, bo trzeba wiedzieć, którym kolorem poprowadzono pismo, a który to tylko ozdóbka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemnicza kartka pocztowa.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-28_tajemnicza-kartka-pocztowa/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2010 19:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-28_tajemnicza-kartka-pocztowa/</guid>
      <description>Smerfując po necie niezupełnie przypadkiem, ale całkiem nieumyślnie trafiłem na portal http://www.unilang.org/, gdzie jakiś Pan z Polski opowiedział, jak to podczas zwiedzania Lwowa zakupił sobie taką oto staroć:
Właściciel kartki zwierza się, że najsampierw myślał, że kartka zapisana jest po armeńsku. Mógłbym tu wyrzekać na słabą świadomość istnienia stenografii w narodzie, gdyby nie oryginalność skojarzenia - w XVI wieku opat Trithemius, jeden z prekursorów badań odkrywających dla Europy ponownie noty tyrońskie, znalazł słowniczek symboli tyrońskich skatalogowany w bibliotece klasztornej jako &amp;ldquo;Psałterz Armeński&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowy rozdział historii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-26_nowy-rozdzial-historii/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Nov 2010 20:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-26_nowy-rozdzial-historii/</guid>
      <description>Dodałem, między innymi dzięki wcześniejszym połowom, kolejny rozdział do działu &amp;ldquo;Historia&amp;rdquo; na stronie głównej. Pierwsza część historii mówiąca o polskich systemach geometrycznych. Zapraszam do lektury.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskie Teeline</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-22_polskie-teeline/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 19:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-22_polskie-teeline/</guid>
      <description>Czy możliwe jest ułożenie systemu stenograficznego podobnego do Teeline, ale dopasowanego do polskiego? Jak już wspominałem chyba, polski jest chyba najtrudniejszym językiem na świecie. Równocześnie występuje w nim 45 samogłosek (z dokładnością do kilku, zależnie od szkoły), niesłychana mnogość reguł gramatycznych, typowa dla języków słowiańskich oraz niesamowita elastyczność polegająca na zdolności do natychmiastowej adaptacji wyrazów z innych języków.
 Niemieckie Teeline   Link do oryginału
My nie musimy, jak Niemcy, tworzyć nowych słów na nowe pojęcia, bierzemy je od sąsiadów, gotowe, dopracowane, i w ciągu jednego pokolenia zamieniamy w swój wyraz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobry trafił się łów.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-17_dobry-trafil-sie-low/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2010 15:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-17_dobry-trafil-sie-low/</guid>
      <description>Zajęć sporo. Rozpracowałem technikę pisania podręcznika, więc wkrótce odważę się zaprezentować pierwsze fragmenty. A tymczasem znowu zarzuciłem wędkę w Narodowej i połowiłem trochę materiałów.
Np. nowelka Bolesława Prusa pt. &amp;ldquo;Kamizelka&amp;rdquo; zapisana systemem Barbary Balczyńskiej Nowa Stenografia Polska.
 Barbara Balczyńska - Kamizelka B.Prusa - systemem Balczyńskiej   Albo cały system stenograficzny autorstwa Pawła Kina (przed odzyskaniem niepodległości pisał się Paul Kuehn, ale co to komu przeszkadza?) z roku 1919. Bardzo ciekawy, ale przede wszystkim bardzo ładnie autografowany.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zawsze znajdzie się coś ciekawego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-10_zawsze-znajdzie-sie-cos-ciekawego/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2010 08:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-10_zawsze-znajdzie-sie-cos-ciekawego/</guid>
      <description>Mam przerwę w regularnym zasilaniu tego miejsca we wpisy, bo głowę zaprząta mi większy projekt:
piszę podręcznik do NPSS wersja SuchMir. Wygląda na to, że system jest już na tyle dojrzały, żeby go ująć w formalne ramy i zaprezentować. Niestety, okazuje się to pracą ciężką i wymagającą dużej dyscypliny. Ponieważ mogę się w nią angażować tylko w wolnych chwilach, podręcznik nie pojawi się tak szybko, jak sam bym chciał. W końcu przecież chciałbym nauczyć się mojego własnego systemu, a do tego potrzebuję podręcznik, nieprawdaż?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Niecodzienne zastosowania stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-27_niecodzienne-zastosowania-stenografii/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2010 08:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-27_niecodzienne-zastosowania-stenografii/</guid>
      <description>Jak każdy system piśmienniczy w przeszłości i dziś, stenografia również trafiła w ręce ludzi o otwartych i kreatywnych umysłach przekraczając granice narzędzia, a wkraczając w dziedzinę sztuki.
 Spinka do krawata. Nie wiem, co na niej jest napisane. Coś jak &amp;ldquo;hild&amp;rdquo;, &amp;ldquo;held&amp;rdquo;, albo &amp;ldquo;helm&amp;rdquo;, ewentualnie &amp;ldquo;handm&amp;rdquo;, lub &amp;ldquo;handmn&amp;rdquo;, czyli &amp;ldquo;handman&amp;rdquo;, a z przodu i z tyłu jakieś skróty. Problem z odczytem wynika też z braku ustalonej linii pisma, nie tylko z powodu mojej nieznajomości tego języka i systemu stenograficznego ;-).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenogram parlamentarny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-15_stenogram-parlamentarny/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2010 15:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-15_stenogram-parlamentarny/</guid>
      <description>Ciekawscy o zacięciu detektywistycznym zapewne już zdążyli sobie pomyśleć: w linkowanych podręcznikach stenografia przedstawiona jest w formie czyściutkiej, bez omyłek, specjalnie dla uczniów. A jak to wygląda naprawdę?
Oto pierwsza prezentacja prawdziwego stenogramu, prościutko z polskiego Senatu. Współcześnie tak zwane zapisy stenograficzne posiedzeń komisyjnych i plenarnych obu izb polskiego parlamentu są nagrywane prosto z mikrofonów umieszczonych na mównicach oraz tu i ówdzie na sali. Nagrania po drucie wędrują prosto do biur stenograficznych, gdzie na gorąco są przeklepywane przez zespoły maszynistek i redagowane.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenograffiti</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-13_stenograffiti/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2010 12:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-13_stenograffiti/</guid>
      <description>Tworzeniem nowego systemu stenograficznego od wiosny zajmujemy się we dwóch. Ostatnio nasze drogi się rozeszły, zaczęliśmy różnić się w koncepcjach - ja przepraszam się z systemami kursywnymi, No-qanek wciąż drąży metodę geometryczną. Ostatnio przez długi czas milczał, aż wreszcie przysłał mi krótki opis swojej koncepcji, z którego zrozumiałem tylko tyle, że zainspirował się piśmiennictwem graficiarzy.
Co prawda nie potrafię nic z tego odczytać, ale może dlatego, że dla niektórych jestem już tylko starym zgredem?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przykłady stenogramów</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-02_przyklady-stenogramow/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2010 09:53:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-02_przyklady-stenogramow/</guid>
      <description>W podręcznikach oraz różnych prezentacjach można znaleźć piękne przykłady stenogramów, wykaligrafowane dla potrzeb szkoleniowych. System wygląda tam naprawdę ładnie i zachęca, żeby się go uczyć. A jak wygląda rzeczywistość? Oto link do wpisu na blogu Shorthand World, gdzie autor prezentuje zdjęcia kilku różnych stenogramów wykonanych w systemie Teeline przez brytyjskich dziennikarzy. Notatki wyłącznie robocze, bez silenia się na estetykę.
Przykłady starsze, znani stenografowie systemu Gregga:
Charles Zoubek
Samuel Sklarew
Martin Dupraw</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenogram włoski</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-30_stenogram-wloski/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2010 08:36:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-30_stenogram-wloski/</guid>
      <description>Od razu kojarzy mi się to z przedszkolną zabawą w &amp;ldquo;pociąg włoski&amp;rdquo;&amp;hellip;
Jeżeli ktoś jest ciekaw, jak wygląda praca stenografa parlamentarnego, oto obrazki pięknych porównań tekstu przemówienia do stenogramu. Przypuszczam, że zapis prowadzono w systemie Cima.
   Pierwszy obrazek    Drugi obrazek    Trzeci obrazek    Czwarty obrazek    Piąty obrazek   Można porównać każdy znaczek do poszczególnych słów zapisanych po lewej.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
