<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>porady on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/porady/</link>
    <description>Recent content in porady on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Mar 2012 19:00:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/porady/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stenografia w dziennikarstwie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-05_stenografia-w-dziennikarstwie/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-05_stenografia-w-dziennikarstwie/</guid>
      <description>Oto zagadka dla Szanownych Czytelników (bo komentarz jest zbędny): z którego roku, z jakiej epoki, pochodzi poniżej zacytowany artykuł?
Każdy dziennikarz powinien umieć stenografować. Jedną z dziedzin życia, gdzie znajduje zastosowanie stenografia, jest dziennikarstwo. Uwagi niniejsze chcę poświęcić zastosowaniu stenografii w dziennikarstwie, to jest określić rodzaj pracy dziennikarskiej i odpowiedzieć na pytanie, w jaki sposób stenografia staje się przydatną w dziennikarstwie, czy jest potrzebna i jakie oddaje usługi. Pomijając więc zastosowanie stenografii w biurach, parlamentach, na wykładach i posiedzeniach, zastanówmy się nad dwoma rodzajami pracy dziennikarskiej, którymi są: wywiady i odbiór telefonogramów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porady dla adeptów stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-03_porady-dla-adeptow-stenografii/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-03_porady-dla-adeptow-stenografii/</guid>
      <description>Oto kilka wskazówek dla adeptów stenografii, prosto od najwybitniejszych nauczycieli systemu Gregga, z podręcznika dla instruktorów tej sztuki. To nie jest tłumaczenie, raczej opracowanie na podstawie, gdyż starałem się &amp;ldquo;unowocześnić&amp;rdquo; porady i dostosować je do potrzeb współczesnego samouka, który jest przecież dla siebie równocześnie nauczycielem i uczniem:
Zamień pisanie pismem długim na stenografię. Stałe używanie stenografii do celów osobistych jest najlepszą metodą rozwijania umiejętności sprawnego notowania. Uczeń stenografii, który zastosuje metodę we wszystkich codziennych notatkach, listach zakupów, marginaliach, zyska kolejne godziny ćwiczeń i wydatnie skróci czas potrzebny do osiągnięcia biegłości w szybkopisaniu.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
