<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>teorie on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/teorie/</link>
    <description>Recent content in teorie on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2013 21:22:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/teorie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Co mnie ostatnio odwleka od pisania lekcji stenografii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-10-03_co-mnie-ostatnio-odwleka-od-pisania-lekcji-stenografii/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 21:22:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-10-03_co-mnie-ostatnio-odwleka-od-pisania-lekcji-stenografii/</guid>
      <description>Zapewne pilni adepci systemu SteMi** zauważyli, że lekcje nie pojawiają się często. Podobnie jak wpisy o innej tematyce. A to z powodu, że mnie coś odwleka. Ale co, zapytacie?
Nie zapytacie, bo rzadko tu zaglądacie. Ale ja i tak opowiem.
Otóż lekcje stenografii, które publikuję, mają pewną wadę: uczą pisać, ale nie uczą czytać. Boli mnie to również, ponieważ sam jestem adeptem tego systemu i cierpię na brak materiałów edukacyjnych. Cóż sam wymyśliłem ten system, skąd by się miały one wziąć?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASETNIOP - czyżby przyszłość stenotypii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-09_asetniop-czyzby-przyszlosc-stenotypii/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2013 19:14:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-09_asetniop-czyzby-przyszlosc-stenotypii/</guid>
      <description>Jak śledzącym pilnie ten blog wiadomo, interesuję się różnymi aspektami stenografii. Dość dużym, ostatnio przeze mnie zaniedbanym rozdziałem jest stenotypia, rozumiana nie w sposób, w jaki Państwo Łazarscy starali się to pojęcie w Polsce ugruntować (tj. stenotypia to sztuka stenografowania a potem szybkiego przeklepania stenogramu na klawiaturze), lecz zgodnie z istotą rzeczy. Czyli po grecku patrząc stenos - ścisły, inaczej skrócony i typos (typhos?) - tłoczyć, dziś, stukać w klawiaturę. Dziś chciałem wspomnieć raczej o tachytypii (czyli tachys - z grecka &amp;ldquo;szybko&amp;rdquo;, patrz &amp;ldquo;tachograf&amp;rdquo;), choć stenotypia w dosłownym rozumieniu staje się jej bardziej rozwiniętym, przyspieszającym znacznie rozdziałem, którego nie sposób lekceważyć, kiedy się chce szybko wprowadzać tekst.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sztenografirendendendendendenden...</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-06_sztenografirendendendendendenden/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2012 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-06_sztenografirendendendendendenden/</guid>
      <description>Tak. Trochę mnie nie było. Koniec roku, trzeba biurko posprzątać. Dzieci chore, ja chory, chandra jesienna mnie dopadła. Jabłka zamarzają na gałęziach, zbierać się nie chce, nieurodzaj - klęska, urodzaj - jeszcze gorzej.
Poza tym zajęło mnie w wolnym czasie składanie trudniejszej książeczki. I nie po polsku. Lubin Olewiński, jakoś tak w okolicach publikacji swojego systemu w roku 1865, najsampierw postanowił popełnić rozprawkę na temat stenografii w językach słowiańskich. Oto ona.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nondum lingua suum - po tyrońsku</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-21_nondum-lingua-suum-po-tyronsku/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-21_nondum-lingua-suum-po-tyronsku/</guid>
      <description>Bardzo przepraszam wszystkich Czytelników blogu. Kropnąłem się i wyskoczył zupełnie nieprzygotowany wpis. To rujnuje moje plany, niestety. Tak czy owak, należy się parę słów wyjaśnienia.
Po pierwsze primo, tydzień temu spróbowałem zapisać notami tyrońskimi tytuł mojego starego blogu budowlanego: Aedificare necesse est. Drogą dedukcji, niczym Herkules Poirot, nie przymierzając, doszedłem do takiego oto rezultatu:
 aedificare necesse est   Dumny i blady przystąpiłem do realizacji obietnicy, że teraz spróbuję zapisać motto niniejszego blogu, które brzmi (co każdy może łatwo sprawdzić na górze strony): Nondum lingua suum, dextra peregit opus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pismo skrócone czy krótkie - Krupiński</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-06_pismo-skrocone-czy-krotkie-krupinski/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-06_pismo-skrocone-czy-krotkie-krupinski/</guid>
      <description>W ramach prezentowania cudzych tekstów pozwalam sobie tutaj przedrukować krótki felieton Jerzego Krupińskiego, znanego niektórym czytelnikom tego bloga jako autor najpopularniejszego ongi podręcznika do stenografii systemu Polińskiego z r. 1971. Artykuł poniższy ukazał się w Stenografie Polskim nr 7(108) z września roku 1966(XX).
Od razu zaznaczam, że jeżeli istnieją spadkobiercy P. Krupińskiego, to bardzo proszę o kontakt przez strony tego bloga.
Pismo skrócone czy krótkie? Spotkać się można nieraz z określeniem, że stenografia jest pismem skróconym, a to z tego pozornie prostego powodu, że jest znacznie krótsza od pisma zwykłego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artykuł o stenotypii i stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-22_artykul-o-stenotypii-i-stenografii/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2011 18:09:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-22_artykul-o-stenotypii-i-stenografii/</guid>
      <description>W konkurencji z tym tekstem:
http://www.asystentka.pl/pages/posts/czym-jest-stenotypia-i-stenografia-61.php
moje strony co jakiś czas przegrywają w hierarchii wyszukiwania po haśle &amp;ldquo;stenografia&amp;rdquo;. Z pewnością jest to godna konkurencja, ponieważ autorka prezentuje doświadczenie z pierwszej ręki i nie szczędzi ostrzeżeń dla zapaleńców.
Chciałbym tutaj zamieścić kilka zdań nie tyle polemiki, co może raczej uzupełnienia:
Autorka artykułu prezentuje stenografię jako sztukę arcytrudną, co jest prawdą. Zwraca uwagę, że aby dojść do biegłości pozwalającej na bieżący zapis mowy w języku polskim potrzeba lat ciężkiej pracy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia a kaligrafia - komentarz</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-22_stenografia-a-kaligrafia-komentarz/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2011 18:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-22_stenografia-a-kaligrafia-komentarz/</guid>
      <description>Komentuję niżej artykuł, który zamieściłem w poprzednim wpisie, nt. znaczenia kaligrafii dla nauki stenografii.
Nie sposób polemizować z tezami zawartymi w tym artykule. Autor, zasłużony stenolog, modyfikujący system Polińskiego, dopasowujący go do czasów współczesnych, słusznie oczekuje, że zarówno podczas ćwiczeń, jak i w codziennej praktyce stenograficznej, adept tej sztuki włoży wiele wysiłku i starania w jak najdokładniejszy zapis tych tajemniczych wężyków. Kaligrafia będzie mu bardzo pomocna (temu adeptowi), gdyż dzięki temu nie musi już od początku wykonywać żmudnych ćwiczeń, które &amp;ldquo;przystosują jego rękę&amp;rdquo; do sztywnych dość reguł danego systemu stenograficznego, bez których znowuż nie ma mowy o odczycie stenogramu - a bez tego w ogóle nie da się mówić o stenografii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia a kaligrafia - artykuł</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-20_stenografia-a-kaligrafia-artykul/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-20_stenografia-a-kaligrafia-artykul/</guid>
      <description>W dzisiejszym wpisie zaprezentuję artykulik autorstwa Jerzego Krupińskiego, którego podręcznik do stenografii wydany w latach 70-tych osiągnął zapewne największe nakłady. Sądzę tak na podstawie obserwacji ofert podręczników do tej szlachetnej sztuki, jakie pojawiają się na allegro.pl. Komentarz do artykułu pozwolę sobie zamieścić w następnym wpisie.
Kaligrafia - wstępem do stenografii Mechanizacja w pisaniu - przede wszystkim w postaci używania w coraz większym stopniu maszyn do pisania - jes tbezsprzecznie pozytywnym zjawiskiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Józef Poliński o stenografii wg Lecha Klewżyca</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-15_jozef-polinski-o-stenografii-wg-lecha-klewzyca/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2011 17:54:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-15_jozef-polinski-o-stenografii-wg-lecha-klewzyca/</guid>
      <description>Przepisuję tu skrzętnie artykulik Pana Lecha Klewżyca z lubczasopisma pt. Stenograf Polski z marca 1969, nr 3 (134):
Józef Poliński o stenografii Współczesnym stenografom może się wydawać, że autorzy systemów stenografii tworzący w XIXw. nie mieli możliwości oparcia swoich systemów o wyniki dociekań i opracowań teoretycznych.
Trudno byłoby dzisiaj udowodnić istnienie w tym czasie w Polsce prac z zakresu teorii budwy systemów stenografii, nie mniej nie można wyciągnąć stąd wniosku, że autorzy nie uwzględniali podstawowych i głównych wymogów i praw budowy systemów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teoria deformacji</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-29_teoria-deformacji/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-29_teoria-deformacji/</guid>
      <description>Przedstawiam poniżej kolejny artykuł z cyklu teoretycznego. Niektóre fragmenty mogą być niezrozumiałe dla czytelnika, który wcześniej nie zapoznał się z jakimś podręcznikiem do stenografii systemu Polińskiego, ale wszyscy mogą się zorientować, jak szczegółowo projektanci systemów podchodzą do każdej kreseczki, każdego ruchu ręką. Warto również zapoznać się choćby z ilustracjami z cytowanej w poniższym artykule pracy Sokołowa &amp;ldquo;Teoretyczne Podstawy Stenografii&amp;rdquo;, mam tu dostępną wersję z roku 1937 (13MB).
Proszę także wziąć poprawkę na wiernopoddańczą wymowę tego tekstu: został opublikowany w roku 1953, co powinno być wystarczającym wyjaśnieniem i usprawiedliwieniem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O przygotowaniu nauczyciela stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-21_o-przygotowaniu-nauczyciela-stenografii/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 18:49:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-21_o-przygotowaniu-nauczyciela-stenografii/</guid>
      <description>Poniżej prezentuję chropawe tłumaczenie FAQ nt. postawy i przygotowania nauczyciela stenografii zebrane przez prof. Waldira Cury.
Na wstępie pragnę tylko zaznaczyć, że od oryginału bezwstydnie odbiegałem tam, gdzie dotyczyło to szczególnie techniki stenografowania systemem Maron, którego naucza Pan Cury.
 prof. Waldir Cury   Często zadawane pytania na temat nauczania stenografii
zebrane przez
profesora Waldira Cury, emerytowanego stenografa/rewizora Zgromadzenia Legislacyjnego Rio de Janeiro, nauczyciela stenografii, członka Komitetu Edukacyjnego INTERSTENO.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podsumowanie Stenografii Gregga - po angielsku</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-19_podsumowanie-stenografii-gregga-po-angielsku/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Mar 2011 18:52:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-19_podsumowanie-stenografii-gregga-po-angielsku/</guid>
      <description>Ponieważ okazuje się, że artykuł, o którym mowa, czytelny jest tylko dla członków grupy, poniżej wklejam jego treść tak, jak to wrzuciłem na grupę: Polish Gregg - summary
I think it&amp;rsquo;s time to sum up my impressions of the Polish version of Gregg Shorthand, as I promised to Chuck couple months ago. I had spent several months carefully learning the rules of the system, preparing for them my right hand (I&amp;rsquo;m left-handed).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podsumowanie Stenografii Gregga</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-15_podsumowanie-stenografii-gregga/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 19:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-15_podsumowanie-stenografii-gregga/</guid>
      <description>Jakiś czas temu umieściłem na liście dyskusyjnej http://greggshorthand.multiply.com/
zrzeszającej entuzjastów systemu stenograficznego autorstwa Johna Roberta Gregga swoją ocenę polskiej wersji tegoż.
Wszystko zaczęło się prawie rok temu, kiedy dzięki administratorowi tej listy mogłem zapoznać się z podręcznikiem do polskiej wersji - o jej istnieniu dowiedziałem się przypadkiem, przeczesując Internet. Miałem wtedy nieuzasadnione głębszą wiedzą przekonanie, że angielskie systemy mogą się nadawać do adaptacji do polskiego języka. Znalazłszy informację, że jeden z najlepszych i najpopularniejszych anglojęzycznych systemów ma swoje polskie tłumaczenie, zacząłem szukać.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artykuł popularyzatorski</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-11_artykul-popularyzatorski/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 19:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-11_artykul-popularyzatorski/</guid>
      <description>Napisałem do sieciowego periodyku miłośników fantastyki (sic!) pt. Fahrenheit artykuł popla&amp;hellip; popularyta&amp;hellip; populazyta&amp;hellip; popularyzatorski o stenografii, pod tytułem &amp;ldquo;Stenografia, sztuka zapoznana&amp;rdquo;. Wyłożyłem w nim, na ok. 40 tysiącach znaków to, co można znaleźć na stronie głównej i okolicach, ale treściwiej i chyba lepiej - zawszeć to człowiek lepiej się stara, jak wie, że jego tekst zostanie zrecenzowany.
Zapraszam do lektury. Można go przeczytać tutaj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skrócenia w stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-21_skrocenia-w-stenografii/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2011 19:15:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-21_skrocenia-w-stenografii/</guid>
      <description>Władysław Szostak - Kraków
Zasady skracania i stałe skróty w stenografii. W: Zeszyty Teoretyczne SSiM nr 13/1979, str. 64-87
 Legenda:
BIB= - w ten sposób określone są odsyłacze do bibliografii na końcu tekstu
 Skrócenia w stenografii Wstęp W ramach niniejszego opracowania podejmiemy próbę udzielenia odpowiedzi na pytanie, co jest skróceniem w zapisie stenograficznym oraz co jest uważane za skrócenie przez nauczane w Polsce systemy stenograficzne. Analiza ta jest niezbędna dla zaproponowania w tym zakresie adekwatnej i użytecznej terminologii, która posłużyć by mogła dla opracowania podręczników nowego systemu stenografii polskiej.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
