<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pomoce on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/pomoce/</link>
    <description>Recent content in pomoce on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Oct 2012 18:00:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/pomoce/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wszystko (prawie, jak zwykle) o systemie Ożarowskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-22_wszystko-prawie-jak-zwykle-o-systemie-ozarowskiego/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-22_wszystko-prawie-jak-zwykle-o-systemie-ozarowskiego/</guid>
      <description>Witam. Dziś rarytet. System F.K. (nie dowiedziałem się jeszcze, co znaczą te inicjały) Ożarowskiego w kilku linkach poniżej - prawie wszystko, co (zgodnie z wiedzą Szymona Tauba i Władysława Chrapusty) zostało w tej sprawie wydane.
System ten jest podwójną ciekawostką w dzisiejszych czasach. Po pierwsze primo, jest to jedyny przekład Rollera na polski. A w ogóle dostępność systemu Rollera jest niewielka (znalazłem podręcznik do stenografowania w Volapueku, ale nie po niemiecku).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podążając za ciosem.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</guid>
      <description>W poprzednim odcinku serialu pt. Dzieje Stenografji pokazaliśmy Kochanym Czytelnikom dzieło wiekopomne i ze wszech miar ogromne. Miało ono pewną istotną wadę, która w dzisiejszych czasach lekturę taką dyskwalifikuje w oczach wielu, szczególnie słabo przyzwyczajonych do czytania: nie zawierała obrazków, mimo obietnic z okładki, gdzie napisano z licznemi fotografijami. Nieładnie, prawda?
Cóż, kiedy zetknąłem się z tą książką po raz pierwszy, a było to w Bibliotece Narodowej, nawet nie podejrzewałem, że jej Autorzy popełnili coś na kształt suplementu, czy uzupełnienia, które miało zaspokoić głód wiedzy licznych czytelników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowy rok szkolny - nowy start.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-03_nowy-rok-szkolny-nowy-start/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 15:40:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-03_nowy-rok-szkolny-nowy-start/</guid>
      <description>Witajcie po przerwie, kochani Czytelnicy (i Czytelniczki, o ile któraś z Pań nie chce się zaliczać do Czytelników)!
Dałem sobie na luz, bo wraz ze zbliżającymi się wakacjami zaczęło mnie ogarniać zmęczenie materiału. Ponad pół roku skanowania białych kruków, towarzystwo skanera, starych książek, próba utrzymania w tym jakiegoś porządku - odbiło się to na moim zdrowiu psychicznym w postaci ogarniającego umysłowość spleenu. Dwa miesiące przerwy od blogowania, od prowadzenia strony www, jak sądzę, dobrze mi zrobiło.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jednolity System Stenografii Polskiej - już online!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-24_jednolity-system-stenografii-polskiej-juz-online/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2011 18:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-24_jednolity-system-stenografii-polskiej-juz-online/</guid>
      <description>A właściwie podręcznik do niego. Już jest.
Jak pisałem wcześniej, ubiegałem się o zgodę spadkobierców praw autorskich do podręcznika do JSSP - i ją dostałem. W każdym razie od domniemanych spadkobierców. To domniemanie wydaje się jednak być bardzo bliskie pewności - to znaczy, wszelkie wątpliwości w tej materii wyrazili właśnie oni, nie ja.
Wytęsknionych oczekiwaczy zapraszam na archive.org (wersja kolorowa, ok. 145MB), lub archive.org (wersja czarno-biała, ok.10MB) lub na chomika (kolor), chomika (czarno-białe).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czytanki stenograficzne - baza nagrań</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-14_czytanki-stenograficzne-baza-nagran/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 19:43:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-14_czytanki-stenograficzne-baza-nagran/</guid>
      <description>Wreszcie. No-qanek mi o tym przypominał już chyba od roku. Wreszcie sobie przypomniałem we w miarę odpowiedniej chwili, zebrałem się i opublikowałem.
Tak powstała strona, na której będę zamieszczał nagrania czytanek z różnymi prędkościami. Nie ma lepszego treningu, niż stenografowanie pod dyktando. Warto każdą czytankę powtarzać tak długo, aż z zupełną swobodą będzie można zapisać jej treść bez opóźnień i zawahań.
Zapraszam do korzystania ← TUTAJ
Obym nie zapomniał. Jeżeli ktoś z Was czuje choćby śladowy pociąg do nagrywania swojego głosu i ma czasem chwilkę, aby pomóc, zapraszam do tworzenia nowych czytanek.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
