<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Różności on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/</link>
    <description>Recent content in Różności on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/roznosci/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stenografia korespondencyjna a parlamentarna</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/stenografia-korespondencyjna-parlamentarna/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/roznosci/stenografia-korespondencyjna-parlamentarna/</guid>
      <description>Począwszy od stenografów niemieckich przyjęło się dzielić systemy stenograficzne zależnie od ich zastosowania na - stenografię parlamentarną, zwaną też debatową (Redeschrift) - stenografię pospieszną (Eilschrift), którą nie będziemy się tu zajmować - stenografię korespondencyjną, zwaną też kupiecką lub notatkową (Verkehrsschrift).
W stenografii niemieckiej przyjęło się objaśniać podstawową różnicę, czyli prędkość tak: Pismo odręczne (czyli długie, Langschrift) pozwala na pisanie z prędkością do 40 sylab na minutę. Pismo kupieckie (Verkehrschrift) pozwala pisać z prędkością ok.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dostojewski i Snitkina</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/dostojewski_snitkina/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/roznosci/dostojewski_snitkina/</guid>
      <description>Fiodor Dostojewski   Fiodor Dostojewski był człowiekiem nieszczęśliwym i co najmniej niepoważnym. Zapewne natura musiała mu to uczynić dla zrównoważenia wielkiego talentu. Zmagający się całe życie z atakami epilepsji, za błędy młodości skazany na ciężkie roboty i służbę w armii, gdzie postradał zdrowie, po uwolnieniu oddał się pisarstwu. Choć z literatury, mimo, że wydawcy nie byli idealistami, tylko twardymi biznesmenami, można było żyć o wiele lepiej niż dziś, nie potrafił zadbać o swoje sprawy finansowe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klasyfikacja systemów stenograficznych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/klasyfikacja_steno/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/roznosci/klasyfikacja_steno/</guid>
      <description>Na początek należy zwrócić uwagę, że niżej wymienione metody nie stanowią samodzielnych narzędzi budowania systemów stenograficznych. Jest to podział teoretyczny, wyliczenie pewnych szczegółowych metod. Każda z nich została przez autorów szczegółowo rozważona i użyta w takim stopniu, w jakim uznał on za konieczne. Generalnie twórcy stenografii projektowali swoje systemy w trzech krokach:
 upraszczali pismo, zwykle łacińskie, aby zmniejszyć liczbę ruchów piórem dla oddania danego znaku (budowa znaków/liter), ustalali pewne i proste reguły pisania (czasami czerpiąc z innych systemów pisma), które pozwolą adeptom zwiększać prędkość zapisu (ortografia systemu), tworzyli skróty dla najczęściej występujących słów, a nawet zdań (frazeogramy).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Słownik pojęć z tematyki stenografii i okolic</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/slownik/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 23:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/roznosci/slownik/</guid>
      <description>Tutaj będę umieszczał słowa i pojęcia, bez których zrozumienie poruszanych na stronie zagadnień mogło by się stać trudne.
stenodaktylografia eksperymentalna dziedzina stenografii i stenotypii. Intencją jej projektantów było ułożenie systemu stenograficznego, którym można by się posługiwać pisząc na maszynie. Maszyna do stenodaktylografii miała specjalną klawiaturę zaopatrzoną zarówno w litery, jak i znaczniki stenograficzne. Nigdy nie wyszło poza fazę eksperymentów. Stenografia i stenotypia rozwijały się oddzielnie.
wokalizacja udźwięcznienie sylaby. Aby z grupy głosek wydzielić sylabę, szukamy zespołu wzajem związanych spółgłosek udźwięcznionych samogłoską.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia wg Orgelbrandta</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/orgelbrandt/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 23:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/roznosci/orgelbrandt/</guid>
      <description>Hasło encyklopedyczne „stenografia” z Encyklopedyi Powszechnej Samuela Orgelbrandta z roku 1869: Stenografija (z greckiego stenos ściśle i grafein pisać), jestto sztuka pisania, za pomocą której słowa mówiącego lub własne myśli w najkrótszym czasie i z oszczędnością miejsca w ten sposób skreślić można, iż otrzymane ztąd pismo, do którego jak najprostszych używa się znaków, z łatwością przez obeznanego z tą sztuką odczytanem być może. Aby z tych pojedynczych lub wzajem powiązanych znaków, pismo, nietylko wiernie, ale zarazem czytelnie oddawało szybko nieraz rzucane myśli, potrzeba, aby piszący, obok biegłości w pisaniu, posiadał pewne naukowe wykształcenie, bystrą uwagę i dokładną znajomość języka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brewiskrypt - NPSS - Nowy Polski System Stenografii - SteMi</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/roznosci/brewiskrypt/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jul 2009 23:01:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/roznosci/brewiskrypt/</guid>
      <description>version=pmwiki-2.2.22 ordered=1 urlencoded=1 agent=Mozilla/5.0 (X11; U; Linux i686; en-US) AppleWebKit/533.4 (KHTML, like Gecko) Chrome/5.0.375.55 Safari/533.4 author= charset=UTF-8 csum= ctime=1304878944 host=85.219.142.84 name=NPSS.ZalozeniaProjektowe rev=3 targets= text=!Założenia projektowe
Pierwsza wersja tego dokumentu została spisana już prawie dwa lata temu (czyli w drugiej połowie 2009 roku). Wiele się od tamtej pory nauczyliśmy, nie mamy już złudzeń, że stworzenie idealnego polskiego systemu stenograficznego to taka sama łatwizna, jak dla języka angielskiego. Niektóre niżej wyszczególnione założenia się zdezaktualizowały (niewiele), na inne kładziemy mniejszy nacisk.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
