<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>alfabety-systemy on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/alfabety-systemy/</link>
    <description>Recent content in alfabety-systemy on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/alfabety-systemy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wspomnienie takie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</guid>
      <description>Podczas prac nad odzyskaniem starych wpisów blogowych na Wasz, Przenajukochańsi Czytelnicy, użytek, trafiłem na stary (choć nie najstarszy) wpis blogowy uczyniony w całości stenograficznie, przy pomocy systemu SteMi. Otóż z pewnym zadowolnieniem stwierdziłem, że bez problemu wciąż potrafię przeczytać te bazgroły&amp;hellip; A to oznacza, że system działa. Tekst bowiem popełniony został w całości pismem stenograficznym, nieskróconym, rysikiem na ekranie tabletu. Dlatego tak łatwo było go przenieść do Internetu w formie pliku graficznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy wpis stenograficzny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2013 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</guid>
      <description>Ten artykuł jest w całości napisany stenograficznie. Jak widać - da się! A chodzi tu mi konkretnie o mój wpis na blogu z dawniejszych czasów na temat możliwości pisania na tablecie. Prawdę mówiąc nie spodziewałem się, że spełni się to tak szybko. Oprogramowanko to nie tylko pozwala pisać po tablecie, ale też, jeżeli ktoś lubi, to może pisać sobie też pismem zwykłym i korzystać z rozpoznawania pisma które o dziwo działa!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia zadumy pełne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-20_zyczenia-zadumy-pelne/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-20_zyczenia-zadumy-pelne/</guid>
      <description>O nie, Kochani Czytelnicy. W żadnym wypadku nie zamierzam tutaj zawracać Wam głowy współczesną polityką polską, czy światową. To robią inni. Jeżeli w tytule zapodałem coś o zadumie, to dlatego, że naprawdę jestem zadumany - ale na temat stenografii! I tym chcę się z Wami najsampierw podzielić, zanim pojawi się (poniżej) skan z tradycyjnych życzeń świątecznych.
Otóż w ostatnich tygodniach mózg mój (który to jest doskonałym urządzeniem służącym do myślenia, zaopatrzonym, po ostatnich apgrejdach w wielowątkowość i dynamiczną alokację zasobów obliczeniowych oraz algorytm przetwarzania rozproszonego w tle, nawet w stanie uśpienia) wyrzucił koncepcję rewolucyjnej zmiany w systemie, nad którym pracuję już z górką od roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia tłumaczeniowa - zajawka tematu</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-11-09_stenografia-tlumaczeniowa-zajawka-tematu/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-11-09_stenografia-tlumaczeniowa-zajawka-tematu/</guid>
      <description>Ten wpis jest tylko sygnalizacją tematu, do rozważenia w przyszłości. Pojawił się z inspiracji No-qanka, który przesłał mi pierwszy link. Chodzi o sztukę notowania stosowaną przez tłumaczy konsekutywnych. Wiedziałem od dawna, że mają jakąś tajemną technikę, ale czy to każdy z nich tworzył swoją, czy może mają jakąś wspólną metodę - no, po prostu nie miałem czasu dotychczas się tym zająć.
  A przecież ich metoda, jako zupełnie współczesna, żywa i wciąż stosowana, może okazać się odpowiedzią na potrzeby tysięcy, którzy pozbawieni są pomocy naukowych w trudnym dziele notowania - mam tu na myśli szczególnie studentów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeszcze jedna książeczka.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-17_jeszcze-jedna-ksiazeczka/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-17_jeszcze-jedna-ksiazeczka/</guid>
      <description>Dziś z prawdziwą przyjemnością prezentuję Czytelnikom prawdziwego Białego Słonia (w odróżnieniu od kruków, które tylko hałasują, srają i śmierdzą, słonie bywają pożyteczne) wśród polskiego dorobku stenograficznego - oto&amp;hellip;
&amp;hellip; ooOOoo&amp;hellip;
Felicyana Yackowskiego obszerne opracowanie jego osobistego, autorskiego systemu. Pisałem już o nim (jak w linku), ale jeszcze się nie chwaliłem, że zeskanowałem z obszernych zasobów jego książkę. Dotychczas miałem tylko jego Wzorki, czyli prezentację szczegółowych zagadnień z pisania jego analfabetem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nondum lingua suum - po tyrońsku</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-21_nondum-lingua-suum-po-tyronsku/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-21_nondum-lingua-suum-po-tyronsku/</guid>
      <description>Bardzo przepraszam wszystkich Czytelników blogu. Kropnąłem się i wyskoczył zupełnie nieprzygotowany wpis. To rujnuje moje plany, niestety. Tak czy owak, należy się parę słów wyjaśnienia.
Po pierwsze primo, tydzień temu spróbowałem zapisać notami tyrońskimi tytuł mojego starego blogu budowlanego: Aedificare necesse est. Drogą dedukcji, niczym Herkules Poirot, nie przymierzając, doszedłem do takiego oto rezultatu:
 aedificare necesse est   Dumny i blady przystąpiłem do realizacji obietnicy, że teraz spróbuję zapisać motto niniejszego blogu, które brzmi (co każdy może łatwo sprawdzić na górze strony): Nondum lingua suum, dextra peregit opus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Written as they sound</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-20_written-as-they-sound/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2012 13:53:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-20_written-as-they-sound/</guid>
      <description>Czytam sobie taki artykuł z Pitmanii i popadłem w zadumę aka przydum. Faktycznie, w angielskim świecie działa X różnych stowarzyszeń, organizacji i prywatnych osób, które na własną rękę i zbiorowo, wspólnie i pojedynczo, pracują nad nowym sposobem zapisu tego języka - w taki sposób, jak on brzmi. Albowiem współczesna ortografia angielska korzeniami sięga gdzieś do Średniowiecza i tyle ma wspólnego z mówionym językiem, co&amp;hellip; chiński ze swoim pismem.
Otóż to!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trzech budrysów</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-25_trzech-budrysow/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-25_trzech-budrysow/</guid>
      <description>Znalazłem materiał z polskim systemem Ożarowskiego utworzonym w oparciu o metodę Rollera. Trzeba go zeskanować i ubrać w formę książki PDF, opublikować na jakimś serwerze i tu wrzucić link. Ale to trochę później, bo na razie dużo innych zajęć, ale o tym sza&amp;hellip;! Dziś zatem, dla zaostrzenia apetytu, proponuję przyjrzeć się wierszowi (wierszu?) pt. &amp;ldquo;Trzech budrysów&amp;rdquo; niejakiego Adama Mickiewicza. Zapisano oczywiście systemem Rollera-Ożarowskiego. I jak Wam się podoba?
Stary Budrys trzech synów, tęgich jak sam Litwinów,</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowy artykuł - o tajemniczym rękopisie.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-09_nowy-artykul-o-tajemniczym-rekopisie/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 17:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-09_nowy-artykul-o-tajemniczym-rekopisie/</guid>
      <description>Na stronie głównej pojawił się nowy artykuł - przeklepałem tekst Lecha Klewżyca z roku 1963 o manuskrypcie nr 2937 z biblioteki Czartoryskich w Krakowie. Bardzo mnie ucieszyło to znalezisko, bowiem czekała mnie przejażdżka do tego pięknego i starożytnego grodu, a wcześniej potyczki z zarządem muzeum, żeby uzyskać dostęp do tego materiału - nie miałem wielkich nadziei. Ostatnio też nie mam specjalnie środków na takie wyprawy. Zatem sprawa mogła zostać odłożona ad calendas graecas, a tu patrzcie państwo - w zbiorach znalazło się stosowne i bardzo szczegółowe, fachowe opracowanie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowe dane historyczne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-04_nowe-dane-historyczne/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-04_nowe-dane-historyczne/</guid>
      <description>Przeglądanie pozyskanych od Pani Ety Zaręby Stenografów Polskich zaczyna przynosić efekty. Ostatnie kilka wpisów to jeden z nich. Inny to możliwość odtworzenia materiałów historycznych, do których dziś już nie ma dostępu, a jeszcze 40 lat temu były one w posiadaniu, czy to SSiM, czy stenografów, stenologów - pasjonatów. Tych będzie, jak liczę, sporo.
Tak właśnie rozszerzył się artykuł o początkach polskiej stenografii ze strony głównej o artykuł na temat stenografii Kazimierza Krupskiego autorstwa Lecha Klewżyca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Łatwa stenografia niemiecka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-30_latwa-stenografia-niemiecka/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-30_latwa-stenografia-niemiecka/</guid>
      <description>Poprzednio prezentowałem system wciąż znany w Niemczech. Dziś chcę przedstawić inny, również ułożony z myślą o jak najmniejszej trudności nauki (a zatem jak największej łatwości ;-)). Niestety, nawet głębsze poszukiwania w Internecie nie przynoszą nic poza tekstowymi opisami - w dzisiejszych czasach, kiedy książki bez obrazków czytają już tylko twardziele, to naprawdę zadziwiające, szczególnie, że na niemieckiej Wikipedii jest całkiem uczciwy wpis na temat życie twórcy &amp;ldquo;Einfache Stenografie&amp;rdquo;, czyli &amp;ldquo;Łatwiej Stenografii&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stiefografie jako tajemne pismo</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-28_stiefografie-jako-tajemne-pismo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-28_stiefografie-jako-tajemne-pismo/</guid>
      <description>W dzisiejszym odcinku fascynujących przygód stenografii zaprezentujemy system Stiefografie autorstwa Helmuta Stiefa.
Helmut Stief urodził się na początku XXw., ukończył następnie szkoły, do jakich posłali go rodzice. W tym czasie po mistrzowsku opanował system DEK (pisał z prędkością nawet 440 sylab na minutę). Wreszcie wszedł w rodzinny biznes - meblarstwo. Jednak nie odnalazł w tym zawodzie swojego przeznaczenia i wkrótce przerzucił się na dziennikarstwo i nauczanie stenografii, czym zajmował się, aż powołano go do Wehrmachtu w 1943 roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stemi dojrzewa</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-07_stemi-dojrzewa/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 17:58:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-07_stemi-dojrzewa/</guid>
      <description>Ćwiczę i ćwiczę, zapisuję strona po stronie, porównuję to z systemem Polińskiego i Sucheckiego - jak u nich rozwiązano krótkość danego słowa, jak wygodnie pisać wyrazy wielosylabowe. Idzie nieźle, choć doskwiera ta wielosylabowość. Powstają znaczniki, metody skracania&amp;hellip; A to wszystko tylko w mojej głowie. Kiedyś to trzeba będzie przenieść na papier.
A to jest o wiele mniej przyjemna część roboty, wymagająca anielskiej cierpliwości, benedyktyńskiej pilności i mrówczej pracowitości. Na wszystkich tych cechach mi nie zbywa, więc czeka mnie naprawdę trudne zadanie ku pożytkowi publicznemu, choć to bardzo wątpliwe, czy komukolwiek się to kiedyś przyda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NQSS - ostatnia wersja dawniejszego NPSS</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-19_nqss-ostatnia-wersja-dawniejszego-npss/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-19_nqss-ostatnia-wersja-dawniejszego-npss/</guid>
      <description>Na stronie opublikowałem krótkie opracowanie systemu stenograficznego, który zaczęliśmy rozwijać do spółki z No-qankiem. Jego wczesną historię opisałem onegdaj (a może nieco wcześniej), poczynając od tego wpisu. Na początku sprawa rozwijała się całkiem nieźle. Później zaczęły się dyskusje - to był dobry znak, że jesteśmy na prawidłowym kursie - pojawiają się problemy do rozwiązania. Ja później straciłem wiarę w metody geometryczne, na placu boju pozostał No-qanek sam. Oto zatem jego dotychczasowe osiągnięcia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia w Unikodzie?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-15_stenografia-w-unikodzie/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-15_stenografia-w-unikodzie/</guid>
      <description>Oto sensacja, rewelacja. Chyba już pisałem o dokonaniach Jana Stanisława Sarmana, naszego słowiańskiego brata, wykładowcy z uniwersytetów w Preszburgu i Hamburgu, wolnego strzelca-programisty?
 Proste połączenia znaków Duploye   Tym razem mam jeszcze większe dokonanie, bo przecież w pełni zgodne ze współczesną techniką pisania na komputerze: oto stenograficzny system Duploye ma znaleźć swoje miejsce w Unikodzie! W tabeli Proposed New Characters: Pipeline Table akceptację projekt ten otrzymał jeszcze w sierpniu 2010 roku i aktualnie jest we wdrożeniu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generator stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-11_generator-stenografii/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-11_generator-stenografii/</guid>
      <description>Nie pamiętam, czy o tym już pisałem, a skoro nie mogę wyszukać, znaczy, że pewnie nie pisałem. Otóż nasz brat-Słowianin, Stanisław Jan Sarman, wykładowca na uniwersytetach w Preszburgu i Hamburgu, uczelni technicznej w Clausthal, wolny strzelec-programista, starszy pan i nietuzinkowy umysł, postanowił opublikowa na swoich stronach generatory pisma stenograficznego.
 The art of writing as fast as one can speak, is the greatest triumph of writing.   I opublikował. Od razu dla Gregga, Pitmana i DEK (Deutsche Einheitskurzschrift), czyli do pisania po angielsku i po niemiecku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muzyczna stenografia</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-05_muzyczna-stenografia/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2011 19:15:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-05_muzyczna-stenografia/</guid>
      <description>Okazuje się, że poszukiwania szybkiego zapisu nie obejmowały tylko mowy (wiązanej, czy swobodnej), lecz także i muzykę. Oto link do artykułu z przedwojennej encyklopedii Gutenberga, w którym pokrótce wyłożono temat.
Ośmielę się tylko zauważyć, że prace takie miały miejsce nie tylko we Francyi. Np. Szymon Bordley, faktyczny wynalazca stenografii kursywnej, w swojej książce zamieścił także propozycję zapisu muzycznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O zaocznym nauczaniu stenografii - ćwiczenie z pisania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-01_o-zaocznym-nauczaniu-stenografii-cwiczenie-z-pisania/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 18:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-01_o-zaocznym-nauczaniu-stenografii-cwiczenie-z-pisania/</guid>
      <description>W ramach cyklu artykułów umieszczę niebawem tekst na temat niuansów zaocznego nauczania stenografii. Jak już mówiłem - aby od zapomnienia ocalić. To nie musi być jakiś superinteresujący tekst. A na razie użyłem go jako podstawy dłuższego ćwiczenia z pisania, bo żeby pisać, trzeba - pisać. Na niżej zamieszczonym obrazku widać męki niedotartej ręki: najsampierw przestał się podobać długopis, bo nacisk trzeba dawać większy, to i ręka się męczy. Widać pod koniec pisma długopisem, że tekst się rozłazi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janko muzykant - pierwszy akapit.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-25_janko-muzykant-pierwszy-akapit/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2011 19:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-25_janko-muzykant-pierwszy-akapit/</guid>
      <description>Pisane na kolanie, dlatego trochę przekrzywione. Odciąłem lewą część kartki, bo tam opierał się mój (lewy, piszący) nadgarstek. Pisane w ostatniej wersji systemu SteMi, nad którym pracuję już prawie rok.
Poniżej transkrybcja. Nie mam przy sobie oryginału, zatem w ten sposób można sprawdzić, czy zapis jest wystarczająco czytelny. Transkrybcję przedstawiam z identycznym podziałem na wiersze, jak ktoś będzie chciał, może przymierzyć jedno do drugiego i ocenić, czy system ma sens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. X (czyli podsumowanie)</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-09_konkurs-na-system-stenografii-cz-x-czyli-podsumowanie/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Feb 2011 18:44:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-09_konkurs-na-system-stenografii-cz-x-czyli-podsumowanie/</guid>
      <description>Kilka słów na koniec prezentacji prac konkursowych sprzed lat bez mała czterdziestu&amp;hellip;
Najpierw dygresja: Gabelsberger opublikował swój Anleitung zur deutschen Redezeichenkunst oder Stenographie w roku 1834. Poliński pierwszą wersję swojego systemu, będącego adaptacją reguł i wielu gotowych elementów systemu Gabelsbergera - w roku 1861. A zatem raptem 27 lat później. Biorąc poprawkę na ówczesne tempo rozchodzenia się informacji, można przyjąć, że polski system opóźnił się o dekadę względem pierwowzoru. Tymczasem ja prezentuję Państwu materiały odległe od nas o bez mała dwa pokolenia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 10 Atut</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-07_konkurs-na-system-stenografii-cz-10-atut/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2011 19:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-07_konkurs-na-system-stenografii-cz-10-atut/</guid>
      <description>Ostatni już złożony na konkurs system o godle Atut. Autor nie przedstawił zbyt wiele materiału.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 9. Nemo</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-03_konkurs-na-system-stenografii-cz-9-nemo/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 2011 18:55:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-03_konkurs-na-system-stenografii-cz-9-nemo/</guid>
      <description>Oto system przygotowany przez zawodnika z Warszawy o tajemniczej nazwie Nemo.
Trzeba powiedzieć, że autor nie lubił się rozpisywać. Za to jury było surowe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 8. Paprzyca</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-30_konkurs-na-system-stenografii-cz-8-paprzyca/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2011 19:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-30_konkurs-na-system-stenografii-cz-8-paprzyca/</guid>
      <description>Dziś, proszę wycieczki, prezentujemy system wybitnego działacza ruchu stenograficznego w Polsce przed- i powojennej, Tadeusza Zglińskiego - voila, system Paprzyca:
Ponieważ i ten autor nie miał wiele do powiedzenia o swoim systemie, całość materiałów prezentuję w jednym wpisie.
Powyższa ocena jury konkursowego, aczkolwiek zapewne uzasadniona, pokazuje, że sędziowie mieli ustalone poglądy, jak powinien wyglądać idealny polski system stenograficzny: zapewne miał być udoskonaloną wersją systemu Polińskiego, ewentualnie miał ich zaskoczyć czymś zupełnie nowym.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 7. Jutrzenka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-26_konkurs-na-system-stenografii-cz-7-jutrzenka/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jan 2011 18:58:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-26_konkurs-na-system-stenografii-cz-7-jutrzenka/</guid>
      <description>Witam Państwa. Dziś system Jutrzenka. Niezbyt wysoko oceniony przez jury&amp;hellip;
Tym razem, ponieważ nie ma tak dużo materiału, zarówno prezentację systemu, jak i opinię jury zamieszczam w jednym wpisie. Zatem poniżej opinia sądu konkursowego:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 6 Zamek cz. 2.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-22_konkurs-na-system-stenografii-cz-6-zamek-cz-2/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2011 18:42:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-22_konkurs-na-system-stenografii-cz-6-zamek-cz-2/</guid>
      <description>W części drugiej jak zwykle opis, który akurat tutaj powtarza się za systemem Wisła.
I wreszcie opinia jury konkursowego:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 6 Zamek cz. 1.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-20_konkurs-na-system-stenografii-cz-6-zamek-cz-1/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2011 19:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-20_konkurs-na-system-stenografii-cz-6-zamek-cz-1/</guid>
      <description>Oto druga propozycja Edwarda Trepnaua złożona na konkurs:
Reszta w następnej części.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 5 Ława cz. 2.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-16_konkurs-na-system-stenografii-cz-5-lawa-cz-2/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2011 15:19:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-16_konkurs-na-system-stenografii-cz-5-lawa-cz-2/</guid>
      <description>Opis systemu własnymi słowami autora oraz zdanie sądu konkursowego:
I zdanie jury&amp;hellip;
Dobranoc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 5 Ława cz. 1.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-14_konkurs-na-system-stenografii-cz-5-lawa-cz-1/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jan 2011 19:14:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-14_konkurs-na-system-stenografii-cz-5-lawa-cz-1/</guid>
      <description>Praca opatrzona godłem &amp;ldquo;Ława&amp;rdquo; Władysława Łazarza.
Reszta w następnej części.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 4 Kopernik cz. 2.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-10_konkurs-na-system-stenografii-cz-4-kopernik-cz-2/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2011 19:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-10_konkurs-na-system-stenografii-cz-4-kopernik-cz-2/</guid>
      <description>Oto część druga prezentacji systemu Kopernik.
Opis był krótki, a oto zdanie sądu konkursowego:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 4 Kopernik cz. 1.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-08_konkurs-na-system-stenografii-cz-4-kopernik-cz-1/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2011 19:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-08_konkurs-na-system-stenografii-cz-4-kopernik-cz-1/</guid>
      <description>System Kopernik. Poniżej.
Jak zwykle opis i zdanie jury w części drugiej prezentacji systemu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 3 Wisła cz. 2.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-04_konkurs-na-system-stenografii-cz-3-wisla-cz-2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 19:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-04_konkurs-na-system-stenografii-cz-3-wisla-cz-2/</guid>
      <description>Opis systemu Wisła, połączony częściowo z systemem Zamek - Edward Trepnau na ten konkurs złożył dwa projekty. System Zamek zostanie zaprezentowany później.
I na końcu, jak zwykle, opinia konkursowego jury:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 3 Wisła cz. 1.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-02_konkurs-na-system-stenografii-cz-3-wisla-cz-1/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jan 2011 19:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-02_konkurs-na-system-stenografii-cz-3-wisla-cz-1/</guid>
      <description>System stenograficzny złożony na konkurs autorstwa Edwarda Trepnaua - jednego z zasłużonych w powojennej Polsce autorów podręczników i innych opracowań z dziedziny stenografii.
W części drugiej oczywiście opis i zdanie jury konkursowego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 2 Citerion cz. 2.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-30_konkurs-na-system-stenografii-cz-2-citerion-cz-2/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2010 19:31:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-30_konkurs-na-system-stenografii-cz-2-citerion-cz-2/</guid>
      <description>Druga część prezentacji systemu Citerion w ramach przedstawienia prac konkursowych na nowy system stenografii, sporządzonych i przesłanych do SSiM w 1976 roku.
I wreszcie opinia jury nt. tej pracy:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 2 Citerion cz. 1.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-28_konkurs-na-system-stenografii-cz-2-citerion-cz-1/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2010 19:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-28_konkurs-na-system-stenografii-cz-2-citerion-cz-1/</guid>
      <description>Jeśli się nie mylę, autor systemu Citerion w środowisku stenografów był postacią ciekawą, gdyż po pierwsze nie zajmował się zawodowo stenografowaniem, a po drugie, miał nietypowe dla reszty poglądy. Tym bardziej interesujący dla mnie był system Citerion, szczególnie, że autor obiecywał urzeczywistnić swoje poglądy poprzez ten projekt. W następnej części &amp;ldquo;Konkursu&amp;rdquo; będzie można przeczytać opinię jury.
Osobiście trochę się zawiodłem na tej propozycji - jest to wyraźnie prosty derywat starszych poprzedników, zwyczajnie, pismo dostosowane do osobistych preferencji użytkownika.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemniczy system Kunowskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-26_tajemniczy-system-kunowskiego/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2010 19:47:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-26_tajemniczy-system-kunowskiego/</guid>
      <description>Dziś krótko. Od momentu przeczytania pierwszej wzmianki o systemie Kunowskiego, bez powodzenia szukałem go po Internecie. Po prostu bałem się wchodzić na strony niemieckie. Ale ile można siedzieć na stronach angielskich? Po kilku miesiącach odważyłem się i znalazłem:
Prezentowany tutaj system to Wurzelschrift, abecadło nauczane w Amtmann-Kreyenfeld-Schule w Bochum w latach 1936-1939 jako eksperyment. Uzyskano większą prędkość opanowania alfabetu i później pisania. Uważa się to za najprostszy kod zapisu po niemiecku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 1 Wieliczka cz. 2</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-22_konkurs-na-system-stenografii-cz-1-wieliczka-cz-2/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2010 18:47:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-22_konkurs-na-system-stenografii-cz-1-wieliczka-cz-2/</guid>
      <description>Jeszcze zdaniem autora i sądu konkursowego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 1 Wieliczka cz. 1.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-20_konkurs-na-system-stenografii-cz-1-wieliczka-cz-1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2010 19:29:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-20_konkurs-na-system-stenografii-cz-1-wieliczka-cz-1/</guid>
      <description>W roku (chyba) 1976 Stowarzyszenie Stenografów, Maszynistek i Sekretarek złożyło pokłon przeszło odwiecznym staraniom swoich antenatów o ustanowienie jednolitego i jedynego, doskonałego systemu stenograficznego. W tym celu ogłosiło konkurs na tenże. Jeśli chcesz wiedzieć więcej, sprawdź we wpisie z 16-go grudnia 2010.
Poniżej prezentuję system Wieliczka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs na system stenografii cz. 0 (zero)</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-16_konkurs-na-system-stenografii-cz-0-zero/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Dec 2010 19:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-16_konkurs-na-system-stenografii-cz-0-zero/</guid>
      <description>W roku (chyba) 1976 Stowarzyszenie Stenografów, Maszynistek i Sekretarek złożyło pokłon przeszło odwiecznym staraniom swoich antenatów o ustanowienie jednolitego i jedynego, doskonałego systemu stenograficznego. W tym celu ogłosiło konkurs na tenże. W założeniu oczywiście miały przyjść propozycje przewyższające dotychczas istniejące systemy. A panowały wtedy praktycznie dwa, choć zdarzali się stenografowie-indywidualiści, którzy profanowali ten szlachetny zawód, czy to używaniem jakichś historycznych, niesłusznych, czy to wręcz wymyślaniem własnych! I oto właśnie dla takich niepokornych ułożono ten konkurs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wypracowanie ćwiczebne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-14_wypracowanie-cwiczebne/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 19:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-14_wypracowanie-cwiczebne/</guid>
      <description>Minęło parę dni w milczeniu, a wszystko przez to, że przed Wigilią chciałbym zobaczyć podłogę w swoim domu rozwalonym tegoroczną powodzią, której ofiary nasz M.N.P. Prezydent &amp;ldquo;miał przyjemność odwiedzać&amp;rdquo;.
Na przeprosiny za milczenie publikuję niżej moje wypracowanko, jeden akapit z tekstu Rafała Ziemkiewicza &amp;ldquo;Sanepid w walce z mafią&amp;rdquo;. Można się nie zgadzać z jego poglądami, to wolny kraj. Ale nie można lekceważyć jego bogatej polszczyzny, której od dawna używam, jako doskonałego probierza i trenażera dla mojego systemu stenograficznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wprowadzenie do stenografii maszynowej</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-04_wprowadzenie-do-stenografii-maszynowej/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2010 19:22:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-04_wprowadzenie-do-stenografii-maszynowej/</guid>
      <description>Futurystyczny projekt Stenovations   Poniżej przedstawię swoje, bardzo luźne, bo najpierw z hiszpańskiego na angielski przełożył Gugiel-translator, a dopiero później ja wszystko popsułem, tłumaczenie artykułu Nicholasa Marino, autora argentyńskiego systemu stenografii maszynowej. Niech będzie wprowadzeniem do zagadnienia, które w Polsce jest praktycznie martwe: stenografii maszynowej, czyli klepanej w specjalne maszyny stenograficzne. Widzieliście na amerykańskich filmach - w sądzie zawsze tam siedzi taka pani (przeważnie siedzi i przeważnie pani), która wykonuje tajemniczy taniec palcami nad niewielkim urządzeniem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pismo uproszczone</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-24_pismo-uproszczone/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2010 19:15:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-24_pismo-uproszczone/</guid>
      <description>Chciałbym tu zwrócić uwagę, że stenografia nie jest celem, a jedynie środkiem do celu, jakim jest skuteczny zapis. Skuteczny, czyli pełny, przekazujący wszystkie istotne treści, odfiltrowane z szumu, lecz także czytelny, czyli pozwalający te dane odzyskać z nośnika z powrotem do umysłu.
W połowie XIX wieku w wielu krajach podjęto się ustalenia standardu kaligraficznego, który miał być nauczany w szkołach. Zwracam uwagę na korelację czasową między popularyzacją nowoczesnej stenografii i tychże standardów - oczywiście wybuchła intensywna dyskusja, czemużby w ogóle nie odejść od pracochłonnych liter postłacińskich na rzecz stenografii, podczas gdy alfabetycznie pisać uczyliby się ludzie potrzebujący kontaktować się z innymi narodami - abecadło jako uniwersalny nośnik wymiany międzynarodowej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskie Teeline</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-22_polskie-teeline/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 19:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-22_polskie-teeline/</guid>
      <description>Czy możliwe jest ułożenie systemu stenograficznego podobnego do Teeline, ale dopasowanego do polskiego? Jak już wspominałem chyba, polski jest chyba najtrudniejszym językiem na świecie. Równocześnie występuje w nim 45 samogłosek (z dokładnością do kilku, zależnie od szkoły), niesłychana mnogość reguł gramatycznych, typowa dla języków słowiańskich oraz niesamowita elastyczność polegająca na zdolności do natychmiastowej adaptacji wyrazów z innych języków.
 Niemieckie Teeline   Link do oryginału
My nie musimy, jak Niemcy, tworzyć nowych słów na nowe pojęcia, bierzemy je od sąsiadów, gotowe, dopracowane, i w ciągu jednego pokolenia zamieniamy w swój wyraz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia Polińskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-04_stenografia-polinskiego/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2010 15:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-04_stenografia-polinskiego/</guid>
      <description>Dotarł do mnie wreszcie podręcznik do niegdyś najpopularniejszego systemu stenograficznego w Polsce. Digitalizacja nie była prosta i sprawiła, że rozwiązałem parę problemów na przyszłość. Teraz mogę składać podręczniki w pliki o wiele mniejsze.
OTO LINK DO PODRĘCZNIKA.
System Polińskiego. Na podstawie Gabelsbergera, utworzony przez profesora Uniwersytetu Lwowskiego, Józefa Polińskiego (1828-1901), po raz pierwszy opublikowany w 1861 roku. Od tamtej pory stale ulepszany, poprawiany i dostosowywany do zmieniającego się słownictwa polskiego i zastosowań stenografii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hebrajska stenografia.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-29_hebrajska-stenografia/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2010 14:31:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-29_hebrajska-stenografia/</guid>
      <description>Prezentuję tutaj hebrajską stenografię nie dlatego, że wnosi ona coś szczególnie istotnego do ogólnej wiedzy o stenografii - przykład wydaje się być jałowym pod tym względem całkowicie. Jednakowoż to niezwykle interesujące przeglądać książkę z rysunkami i wykresami, którą należy czytać od prawej do lewej&amp;hellip;
Po pewnym czasie miałem wrażenie, jakby całe moje ciało skręciło się lewoskrętnie w korkociąg. Ot, ciekawostka, jaka jest siła nawyku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taquigrafia espanol</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-19_taquigrafia-espanol/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2010 15:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-19_taquigrafia-espanol/</guid>
      <description>Przeglądając Internet już po raz drugi natknąłem się na ten obrazek - pochodzi z Wikipedii. Jak dziś pamiętam, jak mnie zainspirował do stenografii geometrycznej. Nie potrzeba klucza alfabetycznego, żeby rozszyfrować poszczególne znaki. Jednocześnie już na pierwszy rzut oka widać, jak bardzo ten system jest wydajny i dopasowany do ręki.
 By Ramon M. Anglès Cunillera - creació pròpia - GNU FDL, via Wikimedia Commons   Ewidentnie języki anglosaksońskie i romańskie mają tak niewiele głosek, że swobodnie mogą się bawić systemami geometrycznymi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografja Reforma</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-06_stenografja-reforma/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2010 14:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-06_stenografja-reforma/</guid>
      <description>Opublikowałem wczoraj nabyty psim swędem kolejny podręcznik do polskiej stenografii, tajemniczego autorstwa niejakiego Em Siwego. Ciekawskich zapraszam do lektury. Przypominam jednocześnie, że na stronie www.stenografia.pl jest dział Pliki, w którym publikuję wszystko, co mi wpadnie w ręce, a co opublikować w ten sposób można.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jak szybko można nauczyć się stenografii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-05_jak-szybko-nauczyc-sie-stenografii/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 14:24:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-05_jak-szybko-nauczyc-sie-stenografii/</guid>
      <description>Jeszcze nie wiem, jak szybko można nauczyć się polskiej stenografii, ale oto daję link do bloga pewnego Brazylijczyka, który podsumowuje swoje wysiłki w nauce El Taquigrafia Metodo Maron:
tłumaczenie przez translate.google.com &amp;laquo; z tej strony
CZWARTEK, 15 KWIETNIA 2010 R
Proces ewolucyjny
Aee &amp;hellip; Spiszę
tutaj najważniejsze daty mojego procesu ewolucji w nauce Metody Stenografii Marona &amp;hellip;
 04.04.10 - Początek nauki metody &amp;hellip; 24.05.10 - Zakończenie podstawowych znaków. .. 09.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowe artykuły i podręczniki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-21_nowe-artykuly-i-podreczniki/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2010 15:24:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-21_nowe-artykuly-i-podreczniki/</guid>
      <description>Wreszcie uporałem się z digitalizacją znalezionych przeze mnie w Bibliotece Narodowej podręczników do stenografii. Na wiele się zapewne nie przydadzą, ale przynajmniej pozwolą zdobyć jakieś wyobrażenie, dokąd zmierzały prace nad polską stenografią w dwudziestoleciu międzywojennym.
Prawdę powiedziawszy, to po wojnie wiele się w tej materii nie zmieniło: pojawił się Jednolity System Stenografii Polskiej na bazie radzieckiego systemu Sokołowa, który znowuż pochodzi m.in. od niemieckiego Scheithauera. Fachowcy nie mieli o nim dobrej opinii, ale przecież działał.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
