<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wspomnienia on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/wspomnienia/</link>
    <description>Recent content in wspomnienia on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Apr 2021 19:00:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/wspomnienia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Powrót po długiej przerwie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-04-20_powrot-po-przerwie/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 19:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-04-20_powrot-po-przerwie/</guid>
      <description>Minęło kilka lat, podczas których zaniedbałem nieco zarówno stronę https://www.stenografia.pl jak i ten blog. Złożyło się na to kilka przyczyn, z których przejściowa utrata zapału była tylko jedną z nich. Inną stanowiła ściana, przed którą stanąłem podczas mojej pracy nad systemem stenotypii - poraziła mnie skala zagadnienia. Zająłem się więc produkcją czcionki stenograficznej do mojego systemu stenografii pisanej. To mnie pochłonęło na ok. dwa lata. A potem zapomniałem na chwilę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anegdota z lat 60-tych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-10_anegdota-z-lat-60-tych/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2012 18:34:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-10_anegdota-z-lat-60-tych/</guid>
      <description>Wyszperane w Stenografie Polskim nr 3(97), V-VI 1965, rok XIX:
Wybitny i znany teoretyk stenografii z jednego z krajów zachodnioeuropejskich, zwrócił się do naszego Stowarzyszenia o przysłanie mu fotografii i danych biograficznych twórcy Jednolitego Systemu Stenografii Polskiej (JSSP). W nadesłanym liście wymienił nawet jego nazwisko. Prosił o zdjęcie i życiorys&amp;hellip; &amp;ldquo;Mister Jednolitego&amp;rdquo;.
Pozostawię to bez komentarza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Okrągła rocznica stenografii polskiej! GAFA</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-30_okragla-rocznica-stenografii-polskiej-gafa/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-30_okragla-rocznica-stenografii-polskiej-gafa/</guid>
      <description>Ale &amp;ldquo;dałem ciała&amp;rdquo;. Aż się dziwię. Co prawda wtedy byłem raczej zajęty odbudową domu, ale i tak, z dzisiejszej perspektywy - aż gęsia skórka wystąpiła mi na potylicy&amp;hellip;
Toż rok temu mogliśmy obchodzić 150-lecie (słownie: półtorawiecze) stenografii polskiej! Albowiem przyjęło się, że liczy się ją od pierwszej publikacji systemu Gabelsbergera-Polińskiego. Nie wiem, czemu, ale tak świętowano 100-lecie, więc i 150-lecie wypadałoby poświętować. Ale przeleciało. I pozostaje tylko rwać sobie włosy z przedramion.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy julibeusz czyli roczniczka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-20_pierwszy-julibeusz-czyli-roczniczka/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-20_pierwszy-julibeusz-czyli-roczniczka/</guid>
      <description>Minął dokładnie rok od opublikowania pierwszego wpisu na tym blogu, pora więc na małe podsumowanie.
Stronę główną, od dnia jej przenosin na nową platformę, czyli od16 maja 2011 roku odwiedziło prawie 1500 internautów. W dniach od 10 sierpnia 2010 do 15 maja 2011, czyli starą stronę na platformie Googla odwiedziło ponad 3800 unikalnych odwiedzających, którzy spędzili na moich stronach średnio od 2 do 6 minut, znakiem tego wielu nie tylko tam wpadło, ale i coś przeczytało.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przerwa i po przerwie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-07_przerwa-i-po-przerwie/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2011 18:16:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-07_przerwa-i-po-przerwie/</guid>
      <description>Minęło parę tygodni, podczas których milczałem. Nie czyniłem tego z oślego uporu, złośliwości, czy też lenistwa, choć może ono miało coś do powiedzenia. W ramach wcześniej przeze mnie wspomnianego płodozmianu zajmowałem się po prostu innymi sprawami.
Przeprowadzka do odbudowanego po powodzi domu nie była najmniej ważna z nich. Święta Wielkanocne, wyjazd z dzieciakami w góry również. To zajmuje czas, choć nie zajmuje umysłu, w którym cały czas pyrkały procesy układające SteMi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowy rozdział historii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-26_nowy-rozdzial-historii/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Nov 2010 20:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-26_nowy-rozdzial-historii/</guid>
      <description>Dodałem, między innymi dzięki wcześniejszym połowom, kolejny rozdział do działu &amp;ldquo;Historia&amp;rdquo; na stronie głównej. Pierwsza część historii mówiąca o polskich systemach geometrycznych. Zapraszam do lektury.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. IV</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-24_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-iv/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Oct 2010 11:16:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-24_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-iv/</guid>
      <description>Intensywne prace zwolniły bieg. Zagadnienie, niby proste, okazało się trudniejsze, niż się spodziewaliśmy. Dla mnie czas powodzi okazał się najpoważniejszą przeszkodą - nowe zajęcie w postaci domu do odbudowy, użerania się z ubezpieczycielami i pielęgnowania złości na winnych zaniedbań - żeby nie zapomnieć o nich, kiedy już sytuacja się unormuje - zmniejszyła liczbę godzin w tygodniu, które mogłem poświęcić stenografii. Przełączyłem zatem rozważania w tryb pracy w tle - umysł ludzki potrafi tak pracować, trzeba mu tylko zaufać.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. III</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-08_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-iii/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 10:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-08_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-iii/</guid>
      <description>I tu się zaczęły kłopoty. W toku żonglowania głoskami wyszło, że zbytnie uproszczenie zbioru głosek prowadzi do poważnych trudności w odczycie. Zachodzi paradoks: bez trudu moge pisac nie uzywajac tzw polskich znakow, albo inaczej mowiac - ogonkow i kazdy bez trudu, powtarzam, bez trudu, odczyta to, co napisalem. W ukladzie takim znakow mam tylko: abcdefghijklmnoprstuwz = 22. Ale kiedy zamienie litery lacinskie na jakies uproszczone, czyli stenograficzne, zeby reka miala mniej roboty, to dla mozgu juz jest za duzo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. II</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-28_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-ii/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2010 14:37:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-28_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-ii/</guid>
      <description>Minęło kilka dni w milczeniu, ale to dlatego, że na środku Bałtyku nie ma Internetu. Zatem ciąg dalszy opowieści o naszych utarczkach z nowym systemem stenografii:
Stworzona przez nas wersja 1.0 była w pełni funkcjonalna i dawała się zastosować. Czegoś jednak jej brakowało. Już dotarłem do artykułów, w których stało, że pisać stenograficznie to bardzo trudna i szlachetna sztuka, ale odczytać stenogram, to ho, ho&amp;hellip; O niebo trudniej i szlachetniej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NPSS - wprowadzenie historyczne cz. I</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-22_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-i/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 10:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-22_npss-wprowadzenie-historyczne-cz-i/</guid>
      <description>Na stronie w menu jest co prawda link do całego rozdziału nazwanego NPSS, ale może niektórzy czytelnicy z wrodzonej nieśmiałości tam nie zajrzą. A może też tak być, że aktualnie zamieszczone tam materiały nie objaśniają, o co chodzi. Zatem tutaj mogę w formie swobodniejszej podać kilka podstawowych informacji.
NPSS - Nowy Polski System Stenograficzny
Moja fascynacja stenografią zaowocowała posiąściem/posiądnięciem/zaposiadniem? wejściem w posiadanie licznych podręczników do przeróżnych polskich systemów stenograficznych. Niektóre z nich udało mi się przenieść na cyfrę i opublikować na stronie.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
