<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lekcje on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/lekcje/</link>
    <description>Recent content in lekcje on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Mar 2011 18:50:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/lekcje/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>O zaocznym nauczaniu stenografii - ćwiczenie z pisania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-01_o-zaocznym-nauczaniu-stenografii-cwiczenie-z-pisania/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 18:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-01_o-zaocznym-nauczaniu-stenografii-cwiczenie-z-pisania/</guid>
      <description>W ramach cyklu artykułów umieszczę niebawem tekst na temat niuansów zaocznego nauczania stenografii. Jak już mówiłem - aby od zapomnienia ocalić. To nie musi być jakiś superinteresujący tekst. A na razie użyłem go jako podstawy dłuższego ćwiczenia z pisania, bo żeby pisać, trzeba - pisać. Na niżej zamieszczonym obrazku widać męki niedotartej ręki: najsampierw przestał się podobać długopis, bo nacisk trzeba dawać większy, to i ręka się męczy. Widać pod koniec pisma długopisem, że tekst się rozłazi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janko muzykant - pierwszy akapit.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-25_janko-muzykant-pierwszy-akapit/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2011 19:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-25_janko-muzykant-pierwszy-akapit/</guid>
      <description>Pisane na kolanie, dlatego trochę przekrzywione. Odciąłem lewą część kartki, bo tam opierał się mój (lewy, piszący) nadgarstek. Pisane w ostatniej wersji systemu SteMi, nad którym pracuję już prawie rok.
Poniżej transkrybcja. Nie mam przy sobie oryginału, zatem w ten sposób można sprawdzić, czy zapis jest wystarczająco czytelny. Transkrybcję przedstawiam z identycznym podziałem na wiersze, jak ktoś będzie chciał, może przymierzyć jedno do drugiego i ocenić, czy system ma sens.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kolejne ćwiczenie - dyktando 45spm</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-12_kolejne-cwiczenie-dyktando-45spm/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jan 2011 18:47:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-12_kolejne-cwiczenie-dyktando-45spm/</guid>
      <description>Podstawową metodą doskonalenia się w pisaniu, nie tylko stenograficznym, jest dyktando. A to dlatego, że łączy ono w sobie wszystkie niezbędne elementy dobrego treningu ręki i oka: odpowiedni poziom trudności, wymuszenie prędkości (szybkość dyktowania), zaskoczenie - czyli jak w życiu, kiedy sięgamy po pisak i papier, i nagle, niespodziewanie, postanawiamy zrobić z siebie głupka i coś zanotować.
I tak oto No-qanek swoją piękną dykcją i miękkim głosem nagrał krótkie dyktando z prędkością 45spm czyli sylab na minutę.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
