<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>konkurs on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/konkurs/</link>
    <description>Recent content in konkurs on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jun 2012 18:00:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/konkurs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rozstrzygnięcie konkursu - Spleen przedwakacyjny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-06-13_rozstrzygniecie-konkursu-spleen-przedwakacyjny/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-06-13_rozstrzygniecie-konkursu-spleen-przedwakacyjny/</guid>
      <description>No właśnie. Dopadł mnie chyba przedwakacyjny spleen. Albo może pękła mi jakaś gumka w mózgu? W końcu ponad pół roku spędziłem tracąc czas wolny na skanerach różnorakich, nie chcąc stracić osobliwej okazji skopiowania najbardziej interesujących egzemplarzy książek z pewnego ściśle tajnego archiwum&amp;hellip; Można dostać obrzydzenia nawet wobec własnego hobby? Można. Teraz mam ogromną ochotę odpocząć odrobinę od stenografii. Pożeglować po Mazurach, powędrować po górach i inne takie.
A poza tym mała przerwa w pracy nad własnym systemem SteMi również mi się przyda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarii Notarum Tironianarum, napisy i konkurs!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2012 18:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</guid>
      <description>W swoich poszukiwaniach nie zaniedbuję zamierzchłej przeszłości. W planach mam oddzielne opracowanie, oczywiście popularne, nie naukowe, na temat not tyrońskich, czyli pierwszej poważnej stenografii w dziejach Europy, a może i świata. Kto ciekaw, parę słów na ich temat umieściłem onegdaj w jednym z rozdziałów strony, tym o starożytnym Rzymie.
A ostatnio trafiłem na prawdziwy cymes: Comentarii Notarum Tironianarum autorstwa Wilhelma Schmitza, wydane w roku 1893 w Lipsku. Książka prawie cała po łacinie, jak przystało na omówienie niszowego zagadnienia z tego języka - po co ciekawscy mają się plątać pod nogami, skoro zrozumieć mogą to tylko Wtajemniczeni?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
