<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Repozytorium on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/repo/</link>
    <description>Recent content in Repozytorium on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Feb 2010 23:59:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/repo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Filmy i filmiki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/repo/filmy/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Feb 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/repo/filmy/</guid>
      <description>Zbiór filmów, które powstały i powstaną przy okazji prac nad stenografią i stenotypią.
Film, który opublikował kolega z forum Plovera i pozwolił mi podzielić się nim z zainteresowanymi w Polsce:  ewentualnie
  a jeżeli to nie zadziała, kliknij &amp;raquo;TUTAJ&amp;laquo;
Dowodzi on, że pisanie stenotypiczne po polsku jest możliwe, skoro on użył metody Michela, wynalezionej dla języka włoskiego i w parę minut zastosował ją dla polskiego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skrypty - pomoce naukowe do nauki stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/repo/skrypty_repo/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2011 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/repo/skrypty_repo/</guid>
      <description>Zbiór skryptów, które powstały jako narzędzia pomocnicze do tworzenia systemu stenograficznego, a także jako pomoce naukowe w procesie uczenia się stenografii.
 dyktanda - skrypt do generowania tekstu dyktanda. Dzieli go znacznikami czasowymi na odcinki, aby lektor mógł odczytywać z odpowiednią prędkością liczoną w sylabach na minutę.   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dyktanda - nagrania czytanek stenograficznych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/repo/dyktanda/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/repo/dyktanda/</guid>
      <description>Pierwsze próby stworzenia nagrań czytanek stenograficznych. Głównym bohaterem jest No-qanek, który swoim pięknym głosem i znakomitą dykcją z pewnością zmotywuje niejednego (niejedną) do intensywniejszej pracy nad stenografią.
 45 sylab na minutę, OGG 45 sylab na minutę, OGG 55 sylab na minutę, OGG 70 sylab na minutę, OGG 30 słów na minutę, MP3 - pierwsze nagranie próbne, trochę słabo słychać   Jeżeli chcielibyście dołożyć swoją cegiełkę do naszej pracy nad stenografią, zapraszamy.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
