<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>vademeca on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/vademeca/</link>
    <description>Recent content in vademeca on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Mar 2013 18:50:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/vademeca/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 06</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-24_kurs-stemi-lekcja-06/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2013 18:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-24_kurs-stemi-lekcja-06/</guid>
      <description>Witam w lekcji szóstej. Po ciężkim materiale poprzednio, dziś dla rozrywki porcyjka nieduża i łatwa do przyswojenia:
 Zastosowania grupy spółgłoskowej TR DR oraz pochodnych:
traktor kontraktor atraktor destruktor Terminator Predator alternator wizytator pankrator
pasterz*!**korytarz referendarz cmentarz refektarz kwestarz*
 Czyli mamy tu do czynienia z końcówką tworzącą czyniących z czynności. Przy czym bardzo wiele wyrazów w tej grupie to starzy, odwieczni imigranci do kraju języka polskiego, z różnych innych języków.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - lekcja 05</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-20_kurs-stemi-lekcja-05/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Mar 2013 19:56:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-20_kurs-stemi-lekcja-05/</guid>
      <description>Witam. W lekcji piątej. Dziś zajmiemy się szybko literą i głoską T.
 Dziwna litera &amp;ldquo;T&amp;rdquo; lub &amp;ldquo;D&amp;rdquo;
T T T TO TI(TJ)
(D D D DO DI(DJ))
 Zwracam uwagę na dwa ostatni znaki: TO i TI. Zastosowane rozwiązania, szczególnie TO, nie powtarzają się w systemie. Znak TI zbudowany jest zgodnie z regułą, którą przedstawię w następnych lekcjach.
Litera T jest specyficzna w zbiorze znaków SteMi. W całości pisze się jak smukły, pionowy wężyk.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 04</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-16_kurs-stemi-lekcja-04/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2013 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-16_kurs-stemi-lekcja-04/</guid>
      <description>I tak zaczyna się lekcja czwarta. Mam nadzieję, że czytelnicy tego blogu wiedzą, że obrazki te można powiększać. Inaczej mogą być trochę niewyraźne. Dokładam starań, ale brak mi recenzenta. Tak czy owak, pochodzą z ekranu tabletu, po którym kreślę rysikiem. Tak jest znacznie szybciej, niż gdybym pisał po papierze, skanował, później obrabiał. Znaczy, obrabiać i tak muszę, ale też mniej.
 Więcej grup spółgłoskowych.
Z literą &amp;ldquo;S - Z&amp;rdquo;:
SH(Sch) SM ZM ZN | SĆ ZDŹ -&amp;gt; ŚĆ ŹDŹ | SCZ STRZ -&amp;gt; !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 03</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-12_kurs-stemi-lekcja-03/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-12_kurs-stemi-lekcja-03/</guid>
      <description>Witam w lekcji nr 03 kursu SteMi.
Lekcję tę zaczniemy od małej powtórki, czyli listy podstawowych liter alfabetu SteMi:
 Lista podstawowych znaków czyli liter:
A E I O U Y Ą Ę
K GKI GIP BPI BIH MHI MIN Ń
F WFI WIT D
S Z LR SZ Ż
C DZ ŁĆ DŹCZ DŻ \
 A oto znaki SteMi w kolejności, w jakiej przyzwyczailiśmy się recytować je w szkole podstawowej:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 02</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-04_kurs-stemi-lekcja-02/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-03-04_kurs-stemi-lekcja-02/</guid>
      <description>Witam w lekcji drugiej kursu SteMi.
 W lekcji 2. podam przykłady łączenia głosek czyli tzw. wokalizacje. Na przykładzie litery K i G.
  Kiedy spółgłoska łączy się z samogłoską, moment ten nazywamy wokalizacją. Powstaje prosta sylaba. Sylaba składa się z nagłosu (zwykle, ale nie zawsze), głosu i (czasem) wygłosu. Nagłos to spółgłoska zaczynająca sylabę, głos to samogłoska wokalizująca (czyli udźwięczniająca) sylabę, wygłos, to spółgłoska zamykająca sylabę. Czasem w nagłosach i wygłosach występują tzw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurs SteMi - Lekcja 01</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-02-28_kurs-stemi-lekcja-01/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-02-28_kurs-stemi-lekcja-01/</guid>
      <description>Zainspirowany pojedynczym (sic!) zapytywaniem do poprzedniego wpisu, postanowiłem wrzucić próbkę dokumentu systemowego mojego systemu SteMi, który uprawiam z powodzeniem od lat kilkorga. Jak napisałem poprzednio, wciąż brak mi metody składania głosek SZW-SZF, odpowiednio też ŻW, co skutkuje też na takie rzadzizny jak DRZW, TRZW, ale w stenografii dałoby się użyć też do SZEW-SZEF, -SZÓW, SZOW-SZOF, może i SZAW-SZAF itp. Czyli boli. Może ktoś będzie miał pomysł?
Zaczynamy kurs SteMi System swój nazwałem SteMi (z wywijaniem czcionką dla utrudnienia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tani podręcznik do Polińskiego!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-28_tani-podrecznik-do-polinskiego/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 11:31:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-28_tani-podrecznik-do-polinskiego/</guid>
      <description>{width=&amp;ldquo;225&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;320&amp;rdquo;}](http://img10.allegroimg.pl/photos/oryginal/27/45/82/31/2745823101) http://allegro.pl/show_item.php?item=2745823101
Ten sam sprzedawca, co tanio wystawił podręczniki do JSSP, w tej samej cenie puszcza podręcznik z lat 70-tych do systemu stenograficznego Józefa Polińskiego autorstwa Jerzego Krupińskiego. Z opinii czytelników tego blogu wnoszę, że to może najlepszy podręcznik do tego systemu, jaki został wydany. Polecam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tanie podręczniki do JSSP!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-27_tanie-podreczniki-do-jssp/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2012 10:28:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-27_tanie-podreczniki-do-jssp/</guid>
      <description>{width=&amp;ldquo;218&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;320&amp;rdquo;}](http://img10.allegroimg.pl/photos/oryginal/27/45/82/30/2745823004) http://allegro.pl/show_item.php?item=2745823004
Wrzutka na szybko. Ja już je mam, ale kto chce, ten może właśnie kupić na aukcji Allegro za zaledwie 5 peelenów komplet podręczników do Jednolitego Systemu Stenografii Polskiej](http://allegro.pl/show_item.php?item=2745823004). Wydanie najnowsze, z lat 90-tych ubiegłego (czyli XX) wieku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wszystko (prawie, jak zwykle) o systemie Ożarowskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-22_wszystko-prawie-jak-zwykle-o-systemie-ozarowskiego/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-22_wszystko-prawie-jak-zwykle-o-systemie-ozarowskiego/</guid>
      <description>Witam. Dziś rarytet. System F.K. (nie dowiedziałem się jeszcze, co znaczą te inicjały) Ożarowskiego w kilku linkach poniżej - prawie wszystko, co (zgodnie z wiedzą Szymona Tauba i Władysława Chrapusty) zostało w tej sprawie wydane.
System ten jest podwójną ciekawostką w dzisiejszych czasach. Po pierwsze primo, jest to jedyny przekład Rollera na polski. A w ogóle dostępność systemu Rollera jest niewielka (znalazłem podręcznik do stenografowania w Volapueku, ale nie po niemiecku).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podążając za ciosem.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</guid>
      <description>W poprzednim odcinku serialu pt. Dzieje Stenografji pokazaliśmy Kochanym Czytelnikom dzieło wiekopomne i ze wszech miar ogromne. Miało ono pewną istotną wadę, która w dzisiejszych czasach lekturę taką dyskwalifikuje w oczach wielu, szczególnie słabo przyzwyczajonych do czytania: nie zawierała obrazków, mimo obietnic z okładki, gdzie napisano z licznemi fotografijami. Nieładnie, prawda?
Cóż, kiedy zetknąłem się z tą książką po raz pierwszy, a było to w Bibliotece Narodowej, nawet nie podejrzewałem, że jej Autorzy popełnili coś na kształt suplementu, czy uzupełnienia, które miało zaspokoić głód wiedzy licznych czytelników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jednolity System Stenografii Polskiej - już online!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-24_jednolity-system-stenografii-polskiej-juz-online/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2011 18:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-24_jednolity-system-stenografii-polskiej-juz-online/</guid>
      <description>A właściwie podręcznik do niego. Już jest.
Jak pisałem wcześniej, ubiegałem się o zgodę spadkobierców praw autorskich do podręcznika do JSSP - i ją dostałem. W każdym razie od domniemanych spadkobierców. To domniemanie wydaje się jednak być bardzo bliskie pewności - to znaczy, wszelkie wątpliwości w tej materii wyrazili właśnie oni, nie ja.
Wytęsknionych oczekiwaczy zapraszam na archive.org (wersja kolorowa, ok. 145MB), lub archive.org (wersja czarno-biała, ok.10MB) lub na chomika (kolor), chomika (czarno-białe).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liniatura do ćwiczeń</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-05_liniatura-do-cwiczen/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 18:27:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-05_liniatura-do-cwiczen/</guid>
      <description>Dziś mały prezent. Albowiem kiedy nie pojawiają się nowe wpisy na blogu, to wcale nie oznacza, że nic się nie dzieje. Niektóre jednak przedsięwzięcia wymagają trochę pracy i skupienia, a rozpisywanie się o tym ani ciekawe nie jest, ani inspirujące.
Dziś zatem efekt moich utarczek z materią, jakie toczyłem onegdaj, a nawet nieco wcześniej.
POD TYM ADRESEM: http://stenografia.pl/papiery
można znaleźć różne liniatury do ćwiczenia stenografii:
 Do systemu Polińskiego, zgodnie ze znalezionymi w podręcznikach wymiarami liniatura trójpolowa o wysokości pól 4,2mm/2,9mm/4,2mm na kartkach ujęta w:   1 kolumnę 2 kolumny 3 kolumny  Kartka 3-kolumnowa szczególnie polecana tym, którzy chcą ćwiczyć bardzo szybkie pisanie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teeline Gold Coursebook</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-20_teeline-gold-coursebook/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Nov 2010 19:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-20_teeline-gold-coursebook/</guid>
      <description>Ha. Ha. Ha.
Nie spodziewałem się tego. Właśnie postanowiłem rozszerzyć przeszukiwarkę na Allegro, co mi co rano przysyła odłowione aukcje i wtedy to nagle mi wyskoczyło. Prosto w oczy. Rzuciło się niespodziewanie jak pitbull na małą dziewczynkę i rozszarpało. Musiałem to kupić. &amp;ldquo;Ale co?&amp;rdquo; - zapytacie.
Otóż to: Teeline Gold Coursebook - the most successful shorthand system
Tutaj wglądówka, czyli pierwszych ileś tam stron.
Tak się powinno pisać podręczniki stenografii. Prosto i jasno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia Polińskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-04_stenografia-polinskiego/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2010 15:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-04_stenografia-polinskiego/</guid>
      <description>Dotarł do mnie wreszcie podręcznik do niegdyś najpopularniejszego systemu stenograficznego w Polsce. Digitalizacja nie była prosta i sprawiła, że rozwiązałem parę problemów na przyszłość. Teraz mogę składać podręczniki w pliki o wiele mniejsze.
OTO LINK DO PODRĘCZNIKA.
System Polińskiego. Na podstawie Gabelsbergera, utworzony przez profesora Uniwersytetu Lwowskiego, Józefa Polińskiego (1828-1901), po raz pierwszy opublikowany w 1861 roku. Od tamtej pory stale ulepszany, poprawiany i dostosowywany do zmieniającego się słownictwa polskiego i zastosowań stenografii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografja Reforma</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-06_stenografja-reforma/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2010 14:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-06_stenografja-reforma/</guid>
      <description>Opublikowałem wczoraj nabyty psim swędem kolejny podręcznik do polskiej stenografii, tajemniczego autorstwa niejakiego Em Siwego. Ciekawskich zapraszam do lektury. Przypominam jednocześnie, że na stronie www.stenografia.pl jest dział Pliki, w którym publikuję wszystko, co mi wpadnie w ręce, a co opublikować w ten sposób można.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowe artykuły i podręczniki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-21_nowe-artykuly-i-podreczniki/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2010 15:24:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-21_nowe-artykuly-i-podreczniki/</guid>
      <description>Wreszcie uporałem się z digitalizacją znalezionych przeze mnie w Bibliotece Narodowej podręczników do stenografii. Na wiele się zapewne nie przydadzą, ale przynajmniej pozwolą zdobyć jakieś wyobrażenie, dokąd zmierzały prace nad polską stenografią w dwudziestoleciu międzywojennym.
Prawdę powiedziawszy, to po wojnie wiele się w tej materii nie zmieniło: pojawił się Jednolity System Stenografii Polskiej na bazie radzieckiego systemu Sokołowa, który znowuż pochodzi m.in. od niemieckiego Scheithauera. Fachowcy nie mieli o nim dobrej opinii, ale przecież działał.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
