<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>techniczne on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/techniczne/</link>
    <description>Recent content in techniczne on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Apr 2021 19:00:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/techniczne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Powrót po długiej przerwie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-04-20_powrot-po-przerwie/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 19:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-04-20_powrot-po-przerwie/</guid>
      <description>Minęło kilka lat, podczas których zaniedbałem nieco zarówno stronę https://www.stenografia.pl jak i ten blog. Złożyło się na to kilka przyczyn, z których przejściowa utrata zapału była tylko jedną z nich. Inną stanowiła ściana, przed którą stanąłem podczas mojej pracy nad systemem stenotypii - poraziła mnie skala zagadnienia. Zająłem się więc produkcją czcionki stenograficznej do mojego systemu stenografii pisanej. To mnie pochłonęło na ok. dwa lata. A potem zapomniałem na chwilę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia po zadumie pełnej rozmyślań</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-24_zyczenia-po-zadumie-pelnej-rozmyslan/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-24_zyczenia-po-zadumie-pelnej-rozmyslan/</guid>
      <description>Ponieważ poprzednio się rozpisałem, życzenia dostają tradycyjnie swój oddzielny, świąteczny wpis. Dylemat z poprzedniej notki na razie pozostaje aktualny, więc życzenia wklejam w dwóch wersjach, a Wy oceńcie, która z nich jest zgrabniejsza, logiczniejsza, sensowniejsza, a co najważniejsze, która z nich jest cieplejsza, milsza i świąteczniejsza:
Wersja SteMi stara:
Jak zwykle życzę Wam Wszystkim
Wesołych Świąt
i Szczęśliwego Nowego Roku!
Wersja SteMi nowa:
Jak zwykle życzę Wam Wszystkim
Wesołych Świąt</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>problemy w działaniu strony www i blogu!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-11_prawdopodobne-problemy-w-dzialaniu-strony-www-i-blogu/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-11_prawdopodobne-problemy-w-dzialaniu-strony-www-i-blogu/</guid>
      <description>Drodzy Czytelnicy tego blogu oraz strony www!
W związku z pracami, jakie podjąłem, aby przenieść pliki na inne serwery, mogą się pojawić krótsze, dłuższe (lub bodaj żadne) przerwy w działaniu lub dostępie do stron występujących pod domeną stenografia.pl, w tym do tego blogu. Serdecznie z góry przepraszam za niedogodności. Mam nadzieję, że się nie pojawią, ale piszę tutaj tego dupochrona, żeby nie było, że nie ostrzegałem ;-)
Obrazek zamieszczono w celu uatrakcyjnienia wpisu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No i pękłem.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-10_no-i-peklem/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-10_no-i-peklem/</guid>
      <description>Broniłem się przed tym, jak mogłem. Jednak od czasu, kiedy niektórzy znajomi zostawiają mi wiadomości na Facebooku, które potrafią czekać tygodniami, zanim je przeczytam, postanowiłem zmienić nastawienie. Trzeba przestać udawać, że tego nie ma - tej jednej z największych witryn internetowych na świecie. Założyłem fanpejdża stron o stenografii na Facebooku. Nawet niezły ma adres: https://www.facebook.com/stenografia.
Podobno czego nie ma na Fejsbuku, to tego po prostu nie ma&amp;hellip; A przy okazji na Google+, Digg, Twitterze, Wykopie, Delicious i jeszcze tu, i tam, ale to już tak zupełnie przy okazji.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przeciw ACTA, ewentualnie SOPA i PIPA</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-19_przeciw-acta-ewentualnie-sopa-i-pipa/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2012 11:15:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-19_przeciw-acta-ewentualnie-sopa-i-pipa/</guid>
      <description>Brzmi to zupełnie niepoważnie, te akronimy, ale trudno, akty prawne też są niepoważne. Chciałem się tutaj, z tego miejsca posolidaryzować ze wszystkimi, którzy uważają, że infosfera internetowa nie powinna być obejmowana cenzurą, dostawcy łączy nie powinni być obarczeni obowiązkami, które spoczywają na policji (np. monitoring swojej sieci pod kątem łamania prawa), nie powinni mieć obowiązku ujawniania danych swoich klientów domniemanym posiadaczom rzekomo złamanych praw autorskich. Jestem przeciwko piractwu, jakie uprawiają organizacje rodzime typu ZAiKS i inni tzw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errata do JSSP</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-18_errata-do-jssp/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2012 19:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-18_errata-do-jssp/</guid>
      <description>Witam.
W związku z wiadomościami, że opublikowany podręcznik do Jednolitego Systemu Stenografii Polskiej ma powtórzoną stronę 37, za to brakuje mu strony 36, pozwalam sobie zamieścić erratę w formie obrazka brakującej strony:
 strona 36 do podręcznika stenografii systemu Jednolity System Stenografii Polskiej   Jednocześnie muszę się zwierzyć, że spotkała mnie mała katastrofa. Otóż strona ta jest parzysta, a zatem, jak pokazuje numer na dolnej paginie, znajduje się po lewej stronie (verso).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy julibeusz czyli roczniczka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-20_pierwszy-julibeusz-czyli-roczniczka/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-20_pierwszy-julibeusz-czyli-roczniczka/</guid>
      <description>Minął dokładnie rok od opublikowania pierwszego wpisu na tym blogu, pora więc na małe podsumowanie.
Stronę główną, od dnia jej przenosin na nową platformę, czyli od16 maja 2011 roku odwiedziło prawie 1500 internautów. W dniach od 10 sierpnia 2010 do 15 maja 2011, czyli starą stronę na platformie Googla odwiedziło ponad 3800 unikalnych odwiedzających, którzy spędzili na moich stronach średnio od 2 do 6 minut, znakiem tego wielu nie tylko tam wpadło, ale i coś przeczytało.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Słabiutko...</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-20_slabiutko/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2011 17:52:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-20_slabiutko/</guid>
      <description>Przez te deszcze, zagrożenie powodziowe, lato i w ogóle, odechciało mi się pisać. Mam nadzieję, że jednak uda mi się utrzymać jakąś regularność bloga przez sezon ogórkowy&amp;hellip;
Proszę zatem o cierpliwość i wyrozumiałość.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MIGRACJA STRONY GŁÓWNEJ</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-08_migracja-strony-glownej/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2011 19:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-08_migracja-strony-glownej/</guid>
      <description>Uwaga, uwaga!
W najbliższych dniach będą trwały prace nad zmigrowaniem strony głównej na nowe oprogramowanie. Może to spowodować przejściowe trudności z czytaniem artykułów. Strona bloga w tym czasie raczej nie zniknie.
Przepraszamy za usterki ;-)
 Tak mniej więcej będzie wyglądać nowa strona główna     </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Krótka przerwa techniczna</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-02_krotka-przerwa-techniczna/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 17:45:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-02_krotka-przerwa-techniczna/</guid>
      <description>Ponieważ nadszedł czas przeprowadzki do odbudowanego po powodzi domu, w normalnym, dwudniowym rytmie publikacji wpisów na blogu mogą pojawić się przejściowe zakłócenia.
Proszę o spokój ;-)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
