<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>publikacje on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/publikacje/</link>
    <description>Recent content in publikacje on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 May 2021 19:00:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/publikacje/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Paweł Kin na Archive.org</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-05-20_pawel_kin_na_archive_org/</link>
      <pubDate>Thu, 20 May 2021 19:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-05-20_pawel_kin_na_archive_org/</guid>
      <description>Tylko szybciuteńka notka. Ponad 10 lat temu zobowiązałem się, że umieszczę gdzieś w sieci stenografię autorstwa Pawła Kina. Trochę to trwało, ale jest już dostępna. Można ją pobrać ze światowego archiwum, na które migruję stopniowo wszystkie swoje zbiory, aby tam były dostępne dla wszystkich.
&amp;raquo; Smacznego - częstujcie się! &amp;laquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sztenografirendendendendendenden...</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-06_sztenografirendendendendendenden/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2012 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-06_sztenografirendendendendendenden/</guid>
      <description>Tak. Trochę mnie nie było. Koniec roku, trzeba biurko posprzątać. Dzieci chore, ja chory, chandra jesienna mnie dopadła. Jabłka zamarzają na gałęziach, zbierać się nie chce, nieurodzaj - klęska, urodzaj - jeszcze gorzej.
Poza tym zajęło mnie w wolnym czasie składanie trudniejszej książeczki. I nie po polsku. Lubin Olewiński, jakoś tak w okolicach publikacji swojego systemu w roku 1865, najsampierw postanowił popełnić rozprawkę na temat stenografii w językach słowiańskich. Oto ona.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tani podręcznik do Polińskiego!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-28_tani-podrecznik-do-polinskiego/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 11:31:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-28_tani-podrecznik-do-polinskiego/</guid>
      <description>{width=&amp;ldquo;225&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;320&amp;rdquo;}](http://img10.allegroimg.pl/photos/oryginal/27/45/82/31/2745823101) http://allegro.pl/show_item.php?item=2745823101
Ten sam sprzedawca, co tanio wystawił podręczniki do JSSP, w tej samej cenie puszcza podręcznik z lat 70-tych do systemu stenograficznego Józefa Polińskiego autorstwa Jerzego Krupińskiego. Z opinii czytelników tego blogu wnoszę, że to może najlepszy podręcznik do tego systemu, jaki został wydany. Polecam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tanie podręczniki do JSSP!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-27_tanie-podreczniki-do-jssp/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Oct 2012 10:28:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-27_tanie-podreczniki-do-jssp/</guid>
      <description>{width=&amp;ldquo;218&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;320&amp;rdquo;}](http://img10.allegroimg.pl/photos/oryginal/27/45/82/30/2745823004) http://allegro.pl/show_item.php?item=2745823004
Wrzutka na szybko. Ja już je mam, ale kto chce, ten może właśnie kupić na aukcji Allegro za zaledwie 5 peelenów komplet podręczników do Jednolitego Systemu Stenografii Polskiej](http://allegro.pl/show_item.php?item=2745823004). Wydanie najnowsze, z lat 90-tych ubiegłego (czyli XX) wieku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wszystko (prawie, jak zwykle) o systemie Ożarowskiego</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-22_wszystko-prawie-jak-zwykle-o-systemie-ozarowskiego/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-22_wszystko-prawie-jak-zwykle-o-systemie-ozarowskiego/</guid>
      <description>Witam. Dziś rarytet. System F.K. (nie dowiedziałem się jeszcze, co znaczą te inicjały) Ożarowskiego w kilku linkach poniżej - prawie wszystko, co (zgodnie z wiedzą Szymona Tauba i Władysława Chrapusty) zostało w tej sprawie wydane.
System ten jest podwójną ciekawostką w dzisiejszych czasach. Po pierwsze primo, jest to jedyny przekład Rollera na polski. A w ogóle dostępność systemu Rollera jest niewielka (znalazłem podręcznik do stenografowania w Volapueku, ale nie po niemiecku).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ich heise Grażyna</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-15_ich-heise-grazyna/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-15_ich-heise-grazyna/</guid>
      <description>Kto się uczył ze mną w klasie, w liceum, ten zrozumie, co znaczy tytuł tego wpisu. A dla tych, co się nie orientują, zapraszam na smaczny kąsek, czyli &amp;ldquo;Grażynę&amp;rdquo; Adama Mickiewicza, czyli książeczkę, która, jak wskazują notatki wykonane przez jej niegdysiejszego posiadacza, Szymona Tauba, została ręcznie napisana przez Eliasza Biedera (prawdopodobnie) w roku 1894 z okazji Wystawy Krajowej we Lwowie. Stenografowie zapewne chcieli się tam pokazać - to się pokazali. A lat temu wiele później Szymon Taub krążył po lwowskich antykwariatach i wykrążył tę książeczkę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czemu milczę?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-09_czemu-milcze/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 18:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-09_czemu-milcze/</guid>
      <description>Przepraszam kochanych Czytelników. Miałem ruszyć z kopyta, ale sie-mi-nie-udaje-sie. A to z przyczyn rodzinnych. Znowu przeprowadzki, trzeba meble targać. A początek roku, dzieci muszą się nauczyć odrabiać lekcje, a tu jabłka obrodziły na drzewach, no motywacji nie ma, żeby te ostatnie wolne chwile spożytkować jeszcze na stenografię. Co ja poradzę? No co ja poradzę? Tyle planów stenograficznych niezrealizowane, ale to już kiedyś mówiłem, że spieszyć się nie mam zamiaru. To nie jest temat typu rzeka, kiedyś się wyczerpie, a ja żyć długo zamierzam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jeszcze jedna książeczka.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-17_jeszcze-jedna-ksiazeczka/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-17_jeszcze-jedna-ksiazeczka/</guid>
      <description>Dziś z prawdziwą przyjemnością prezentuję Czytelnikom prawdziwego Białego Słonia (w odróżnieniu od kruków, które tylko hałasują, srają i śmierdzą, słonie bywają pożyteczne) wśród polskiego dorobku stenograficznego - oto&amp;hellip;
&amp;hellip; ooOOoo&amp;hellip;
Felicyana Yackowskiego obszerne opracowanie jego osobistego, autorskiego systemu. Pisałem już o nim (jak w linku), ale jeszcze się nie chwaliłem, że zeskanowałem z obszernych zasobów jego książkę. Dotychczas miałem tylko jego Wzorki, czyli prezentację szczegółowych zagadnień z pisania jego analfabetem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podążając za ciosem.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-10_podazajac-za-ciosem/</guid>
      <description>W poprzednim odcinku serialu pt. Dzieje Stenografji pokazaliśmy Kochanym Czytelnikom dzieło wiekopomne i ze wszech miar ogromne. Miało ono pewną istotną wadę, która w dzisiejszych czasach lekturę taką dyskwalifikuje w oczach wielu, szczególnie słabo przyzwyczajonych do czytania: nie zawierała obrazków, mimo obietnic z okładki, gdzie napisano z licznemi fotografijami. Nieładnie, prawda?
Cóż, kiedy zetknąłem się z tą książką po raz pierwszy, a było to w Bibliotece Narodowej, nawet nie podejrzewałem, że jej Autorzy popełnili coś na kształt suplementu, czy uzupełnienia, które miało zaspokoić głód wiedzy licznych czytelników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowy rok szkolny - nowy start.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-03_nowy-rok-szkolny-nowy-start/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 15:40:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-09-03_nowy-rok-szkolny-nowy-start/</guid>
      <description>Witajcie po przerwie, kochani Czytelnicy (i Czytelniczki, o ile któraś z Pań nie chce się zaliczać do Czytelników)!
Dałem sobie na luz, bo wraz ze zbliżającymi się wakacjami zaczęło mnie ogarniać zmęczenie materiału. Ponad pół roku skanowania białych kruków, towarzystwo skanera, starych książek, próba utrzymania w tym jakiegoś porządku - odbiło się to na moim zdrowiu psychicznym w postaci ogarniającego umysłowość spleenu. Dwa miesiące przerwy od blogowania, od prowadzenia strony www, jak sądzę, dobrze mi zrobiło.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comentarii Notarum Tironianarum, napisy i konkurs!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2012 18:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-15_comentarii-notarum-tironianarum-napisy-i-konkurs/</guid>
      <description>W swoich poszukiwaniach nie zaniedbuję zamierzchłej przeszłości. W planach mam oddzielne opracowanie, oczywiście popularne, nie naukowe, na temat not tyrońskich, czyli pierwszej poważnej stenografii w dziejach Europy, a może i świata. Kto ciekaw, parę słów na ich temat umieściłem onegdaj w jednym z rozdziałów strony, tym o starożytnym Rzymie.
A ostatnio trafiłem na prawdziwy cymes: Comentarii Notarum Tironianarum autorstwa Wilhelma Schmitza, wydane w roku 1893 w Lipsku. Książka prawie cała po łacinie, jak przystało na omówienie niszowego zagadnienia z tego języka - po co ciekawscy mają się plątać pod nogami, skoro zrozumieć mogą to tylko Wtajemniczeni?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ostatni podręcznik do JSSP</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-30_ostatni-podrecznik-do-jssp/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2012 15:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-30_ostatni-podrecznik-do-jssp/</guid>
      <description>Łohoho! Dziś też mam prezent. Najnowszy, prawie nowy, podręcznik do JSSP. Z roku 1994! Nóweczka! Ponieważ jest obszerny i dobrze obrobiony przy pomocy świetnego programu, który miałem na komputerze i nawet nie wiedziałem (Scan Tailor). Dzięki temu programu książki dają się zapisać głównie jako czarny tusz na białym papierze, więc nie zajmują więcej miejsca, niż to bezwzględnie konieczne. W związku z tym wyciągam ich DPI do 600, bo dzięki temu lepiej się czyta te stenograficzne zawijaski.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prezenty jak ulęgałki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-15_prezenty-jak-ulegalki/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2012 06:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-15_prezenty-jak-ulegalki/</guid>
      <description>Dziś mianowicie zapraszam do skosztowania najnowszego, nóweczka, prosto z drukarni omalże, podręcznika do systemu Polińskiego, wydanego w roku, uwaga, uwaga, 1982! Tadaaammmm! Mówiłem, że prawie nowy?
Oto on. Tylko uwaga, duży! 75MB w czerni i bieli. 250 stron A4 samej czystej nauki stenografii! Dla najostrzejszych dawaczy! Zastanów się, zanim pobierzesz! Nie biorę odpowiedzialności za fakt, że w efekcie nieprzemyślanej decyzji zaczniesz stenografować!
Smacznego!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowa - stara książka do pobrania.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-05_nowa-stara-ksiazka-do-pobrania/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Apr 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-05_nowa-stara-ksiazka-do-pobrania/</guid>
      <description>Na archive.org opublikowałem onegdaj Nauka stenografii polskiej Karola Czajkowskiego, podręcznik wydany w 1908 roku. Osoby uczące się metody Polińskiego bardzo sobie chwaliły tę książkę, więc dzięki pomocy z drugiej strony hiperkontynentu, oto nowa wersja, dedykowana do druku, lekka, czarno-biała, wyczyszczona i bez brakujących stron: Nauka stenografii polskiej według systemu Gabelsbergera-Polińskiego autorstwa Karola Czajkowskiego. Częstujcie się, bardzo proszę!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nieco wiadomości o stenografji</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-27_nieco-wiadomosci-o-stenografji/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jan 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-27_nieco-wiadomosci-o-stenografji/</guid>
      <description>Pod takim tytułem w roku 1908 ukazała się broszurka autorstwa Jana Michała Gumińskiego. Polecam lekturę, zwłaszcza, że jest już dostępna w Internecie. Zawiera czasem interesujące informacje. W tym o rodzącej się wówczas stenotypii.
Bardzo mi się podoba praktyczne podejście Gumińskiego do stenografii i stenotypii: &amp;ldquo;Na zakończenie niniejszego tytułu, należy uspokoić czytelników, że maszyna stenograficzna nie grozi zgubą zawodowi stenografa, tak jak maszyna do pisania nie zgubiła pisarzy. Czy stenograf pisze na maszynie, czy ołówkiem (piórem), jest to kwestya obojętna, - aby tylko pracę swą wykonał należycie: idzie o skutek, nie o środek.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Errata do JSSP</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-18_errata-do-jssp/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2012 19:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-18_errata-do-jssp/</guid>
      <description>Witam.
W związku z wiadomościami, że opublikowany podręcznik do Jednolitego Systemu Stenografii Polskiej ma powtórzoną stronę 37, za to brakuje mu strony 36, pozwalam sobie zamieścić erratę w formie obrazka brakującej strony:
 strona 36 do podręcznika stenografii systemu Jednolity System Stenografii Polskiej   Jednocześnie muszę się zwierzyć, że spotkała mnie mała katastrofa. Otóż strona ta jest parzysta, a zatem, jak pokazuje numer na dolnej paginie, znajduje się po lewej stronie (verso).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Książka o stenografii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-11_ksiazka-o-stenografii/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-01-11_ksiazka-o-stenografii/</guid>
      <description>Zadano mi pytanie na tymże blogu - o domyślny Czytelniku! - czy mamże zamiar książkę o historii stenografii kiedyś napisać?
Otóż odpowiedź jest prosta: oczywiście, że mam, materiałów na wiele tematów mam znacznie więcej, niż przekazuję na swoich stronach, bo strona www nie jest najlepszym miejscem na szczegółowy wykład, ale:
Po pierwsze primo: Pisanie książki to minimum rok ciężkiej, codziennej pracy.
Po drugie primo: Przed napisaniem książki typu encyklopedyczno-historycznego potrzeba zapewne roku na uporządkowanie materiałów, ofiszkowanie, opisanie, ukonspektowanie&amp;hellip; No, nie znam się na tym, ale pewnie potrzeba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowa książka o stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-13_nowa-ksiazka-o-stenografii/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 18:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-13_nowa-ksiazka-o-stenografii/</guid>
      <description>Dla lubiejących czytać podręczniki stenografii: opublikowałem kolejną zdigitalizowaną książkę. Autorem jest Karol Czajkowski, wydana w 1908 roku. Podręcznik do systemu Polińskiego - ale zmodyfikowanego wg widzimisię autora.
Karol Czajkowski ukończył Uniwersytet Lwowski na Wydziale Filozofii, co uczyniło go matematykiem i fizykiem (tak! To były wszystko nauki ścisłe!). Uczył w wielu gimnazjach i szkołach, a przy okazji również kaligrafii i stenografii. Jego podręcznik chwalono za matematyczną systematyczność, przejrzystość i logikę.
Zapraszam do lektury.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teeline Gold Coursebook</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-20_teeline-gold-coursebook/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Nov 2010 19:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-20_teeline-gold-coursebook/</guid>
      <description>Ha. Ha. Ha.
Nie spodziewałem się tego. Właśnie postanowiłem rozszerzyć przeszukiwarkę na Allegro, co mi co rano przysyła odłowione aukcje i wtedy to nagle mi wyskoczyło. Prosto w oczy. Rzuciło się niespodziewanie jak pitbull na małą dziewczynkę i rozszarpało. Musiałem to kupić. &amp;ldquo;Ale co?&amp;rdquo; - zapytacie.
Otóż to: Teeline Gold Coursebook - the most successful shorthand system
Tutaj wglądówka, czyli pierwszych ileś tam stron.
Tak się powinno pisać podręczniki stenografii. Prosto i jasno.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
