<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>varia on Stenografia</title>
    <link>https://www.stenografia.pl/kategorie/varia/</link>
    <description>Recent content in varia on Stenografia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl-pl</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.stenografia.pl/kategorie/varia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wspomnienie takie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 23:59:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2021-08-06_wspomnienie-takie/</guid>
      <description>Podczas prac nad odzyskaniem starych wpisów blogowych na Wasz, Przenajukochańsi Czytelnicy, użytek, trafiłem na stary (choć nie najstarszy) wpis blogowy uczyniony w całości stenograficznie, przy pomocy systemu SteMi. Otóż z pewnym zadowolnieniem stwierdziłem, że bez problemu wciąż potrafię przeczytać te bazgroły&amp;hellip; A to oznacza, że system działa. Tekst bowiem popełniony został w całości pismem stenograficznym, nieskróconym, rysikiem na ekranie tabletu. Dlatego tak łatwo było go przenieść do Internetu w formie pliku graficznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Początki administracji sejmowej 1919-1927</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/historia_polska/ii_rp/sejm_kronika/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 13:11:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/historia_polska/ii_rp/sejm_kronika/</guid>
      <description>Słowo wstępne Artykuł odzyskany z niegdysiejszych zasobów webowych Sejmu RP (współczesnych) dzięki serwisowi WebArchive.org. Pisał już o tym kiedyś Piotr Waglowski, że jak się w Polsce władza zmienia, to znikają sieciowe zasoby resortów. Nie tylko nie można już użyć starego linku, ale po prostu wyłącza się stare strony i nie ma dostępu do materiałów. Tak jakby każda kolejna kadencja, czy każdy kolejny minister wymazywał poprzednią rzeczywistość i PAC! - startujemy od zera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O korzyściach z trudności, czyli strzał w stopę</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-04-12_o-korzysciach-z-trudnosci-czyli-strzal-w-stope/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2013 18:58:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-04-12_o-korzysciach-z-trudnosci-czyli-strzal-w-stope/</guid>
      <description>Onegdaj, a może nieco wcześniej, natrafiłem na artykuł w Internecie, z którego jako żywo wynika, że im trudniej, tym łatwiej!
Dla czujących inaczej język angielski streszczę swobodnie (czyli we własnym rozumieniu) moim zdaniem najciekawsze tezy:
Z badań najlepszych naukowców świata wynika, że na prędkość uczenia się wpływ ma nawet taki drobiazg, jak krój czcionki użytej w podręczniku. Dwie grupy królików doświadczalnych miały opanować taki sam materiał, ale wydrukowany albo Arialem, albo Comic Sans (o której nawet jej twórca powiadał, że nie powstała do drukowania tekstów), ewentualnie monotypową Bodoni MT.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy wpis stenograficzny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2013 19:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-18_pierwszy-wpis-stenograficzny/</guid>
      <description>Ten artykuł jest w całości napisany stenograficznie. Jak widać - da się! A chodzi tu mi konkretnie o mój wpis na blogu z dawniejszych czasów na temat możliwości pisania na tablecie. Prawdę mówiąc nie spodziewałem się, że spełni się to tak szybko. Oprogramowanko to nie tylko pozwala pisać po tablecie, ale też, jeżeli ktoś lubi, to może pisać sobie też pismem zwykłym i korzystać z rozpoznawania pisma które o dziwo działa!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Z Facebooka wygrzebane</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-01_z-facebooka-wygrzebane/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 12:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2013-01-01_z-facebooka-wygrzebane/</guid>
      <description>Obudziliście się już? To na rozluźnienie:
Przeszukiwanie sieci czasem owocuje ciekawymi efektami. Stenografią posługiwali się zwykli ludzie. Niektórzy używali jej na co dzień, tak po prostu. Nieznany mi zapaleniec z Włoch na Facebooku opublikował serię stron z &amp;ldquo;Dziennika więziennego&amp;rdquo; Francesco Rovida, schwytanego przez Niemców 16 czerwca 1944 w Genui (Genova Campi) z setkami hutników. Czterdziestoletni Rovida, żonaty z Palmirą Canepą (którą w pamiętniku nazywa &amp;ldquo;Iliuccia&amp;rdquo;), ojciec rocznej córeczki Rafaelli, tego dnia poszedł do pracy w hucie, której był dyrektorem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia po zadumie pełnej rozmyślań</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-24_zyczenia-po-zadumie-pelnej-rozmyslan/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-12-24_zyczenia-po-zadumie-pelnej-rozmyslan/</guid>
      <description>Ponieważ poprzednio się rozpisałem, życzenia dostają tradycyjnie swój oddzielny, świąteczny wpis. Dylemat z poprzedniej notki na razie pozostaje aktualny, więc życzenia wklejam w dwóch wersjach, a Wy oceńcie, która z nich jest zgrabniejsza, logiczniejsza, sensowniejsza, a co najważniejsze, która z nich jest cieplejsza, milsza i świąteczniejsza:
Wersja SteMi stara:
Jak zwykle życzę Wam Wszystkim
Wesołych Świąt
i Szczęśliwego Nowego Roku!
Wersja SteMi nowa:
Jak zwykle życzę Wam Wszystkim
Wesołych Świąt</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia tłumaczeniowa - zajawka tematu</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-11-09_stenografia-tlumaczeniowa-zajawka-tematu/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-11-09_stenografia-tlumaczeniowa-zajawka-tematu/</guid>
      <description>Ten wpis jest tylko sygnalizacją tematu, do rozważenia w przyszłości. Pojawił się z inspiracji No-qanka, który przesłał mi pierwszy link. Chodzi o sztukę notowania stosowaną przez tłumaczy konsekutywnych. Wiedziałem od dawna, że mają jakąś tajemną technikę, ale czy to każdy z nich tworzył swoją, czy może mają jakąś wspólną metodę - no, po prostu nie miałem czasu dotychczas się tym zająć.
  A przecież ich metoda, jako zupełnie współczesna, żywa i wciąż stosowana, może okazać się odpowiedzią na potrzeby tysięcy, którzy pozbawieni są pomocy naukowych w trudnym dziele notowania - mam tu na myśli szczególnie studentów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ich heise Grażyna</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-15_ich-heise-grazyna/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-15_ich-heise-grazyna/</guid>
      <description>Kto się uczył ze mną w klasie, w liceum, ten zrozumie, co znaczy tytuł tego wpisu. A dla tych, co się nie orientują, zapraszam na smaczny kąsek, czyli &amp;ldquo;Grażynę&amp;rdquo; Adama Mickiewicza, czyli książeczkę, która, jak wskazują notatki wykonane przez jej niegdysiejszego posiadacza, Szymona Tauba, została ręcznie napisana przez Eliasza Biedera (prawdopodobnie) w roku 1894 z okazji Wystawy Krajowej we Lwowie. Stenografowie zapewne chcieli się tam pokazać - to się pokazali. A lat temu wiele później Szymon Taub krążył po lwowskich antykwariatach i wykrążył tę książeczkę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czemu milczę?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-09_czemu-milcze/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 18:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-10-09_czemu-milcze/</guid>
      <description>Przepraszam kochanych Czytelników. Miałem ruszyć z kopyta, ale sie-mi-nie-udaje-sie. A to z przyczyn rodzinnych. Znowu przeprowadzki, trzeba meble targać. A początek roku, dzieci muszą się nauczyć odrabiać lekcje, a tu jabłka obrodziły na drzewach, no motywacji nie ma, żeby te ostatnie wolne chwile spożytkować jeszcze na stenografię. Co ja poradzę? No co ja poradzę? Tyle planów stenograficznych niezrealizowane, ale to już kiedyś mówiłem, że spieszyć się nie mam zamiaru. To nie jest temat typu rzeka, kiedyś się wyczerpie, a ja żyć długo zamierzam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pozdrowienia znad morza!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-08-05_pozdrowienia-znad-morza/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 20:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-08-05_pozdrowienia-znad-morza/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rozstrzygnięcie konkursu - Spleen przedwakacyjny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-06-13_rozstrzygniecie-konkursu-spleen-przedwakacyjny/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-06-13_rozstrzygniecie-konkursu-spleen-przedwakacyjny/</guid>
      <description>No właśnie. Dopadł mnie chyba przedwakacyjny spleen. Albo może pękła mi jakaś gumka w mózgu? W końcu ponad pół roku spędziłem tracąc czas wolny na skanerach różnorakich, nie chcąc stracić osobliwej okazji skopiowania najbardziej interesujących egzemplarzy książek z pewnego ściśle tajnego archiwum&amp;hellip; Można dostać obrzydzenia nawet wobec własnego hobby? Można. Teraz mam ogromną ochotę odpocząć odrobinę od stenografii. Pożeglować po Mazurach, powędrować po górach i inne takie.
A poza tym mała przerwa w pracy nad własnym systemem SteMi również mi się przyda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Written as they sound</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-20_written-as-they-sound/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2012 13:53:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-05-20_written-as-they-sound/</guid>
      <description>Czytam sobie taki artykuł z Pitmanii i popadłem w zadumę aka przydum. Faktycznie, w angielskim świecie działa X różnych stowarzyszeń, organizacji i prywatnych osób, które na własną rękę i zbiorowo, wspólnie i pojedynczo, pracują nad nowym sposobem zapisu tego języka - w taki sposób, jak on brzmi. Albowiem współczesna ortografia angielska korzeniami sięga gdzieś do Średniowiecza i tyle ma wspólnego z mówionym językiem, co&amp;hellip; chiński ze swoim pismem.
Otóż to!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ipad nie jest przyszłością przeszłości.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-20_ipad-nie-jest-przyszloscia-przeszlosci/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Apr 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-20_ipad-nie-jest-przyszloscia-przeszlosci/</guid>
      <description>Nie wiem, czy już o tym pisałem, ale wreszcie, z ogromnym opóźnieniem, znalazłem okazję, żeby sprawdzić to, co przeczytałem, podzieliłem się i wyraziłem entuzjastyczne przypuszczenie onegdaj (albo wcześniej).
Dostępne mi Ipady, nie wiem, jak przestarzałe względem najnowszych, po prostu nie mają rysika! Pisanie po ekranie długopisem to skazanie się na konieczność ponownego, szybkiego zakupu tej kosztownej zabaweczki. Jak na razie projektanci naszykowali ją dla palcujących małpiatek, bo umówmy się, ta ekranowa klawiatura to jakieś nieporozumienie jest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anegdota z lat 60-tych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-10_anegdota-z-lat-60-tych/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2012 18:34:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-10_anegdota-z-lat-60-tych/</guid>
      <description>Wyszperane w Stenografie Polskim nr 3(97), V-VI 1965, rok XIX:
Wybitny i znany teoretyk stenografii z jednego z krajów zachodnioeuropejskich, zwrócił się do naszego Stowarzyszenia o przysłanie mu fotografii i danych biograficznych twórcy Jednolitego Systemu Stenografii Polskiej (JSSP). W nadesłanym liście wymienił nawet jego nazwisko. Prosił o zdjęcie i życiorys&amp;hellip; &amp;ldquo;Mister Jednolitego&amp;rdquo;.
Pozostawię to bez komentarza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wesołych Świąt!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-08_wesolych-swiat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Apr 2012 05:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-04-08_wesolych-swiat/</guid>
      <description>Wszystkim naszym czytelnikom życzymy wesołych, szczęśliwych i spokojnych świąt w domu, z rodziną, a jak jej nie ma pod ręką, to dobranym gronie przyjaciół, a jeżeli ich też nie ma w pobliżu, to chrzanić takich przyjaciół.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Okrągła rocznica stenografii polskiej! GAFA</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-30_okragla-rocznica-stenografii-polskiej-gafa/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2012 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-30_okragla-rocznica-stenografii-polskiej-gafa/</guid>
      <description>Ale &amp;ldquo;dałem ciała&amp;rdquo;. Aż się dziwię. Co prawda wtedy byłem raczej zajęty odbudową domu, ale i tak, z dzisiejszej perspektywy - aż gęsia skórka wystąpiła mi na potylicy&amp;hellip;
Toż rok temu mogliśmy obchodzić 150-lecie (słownie: półtorawiecze) stenografii polskiej! Albowiem przyjęło się, że liczy się ją od pierwszej publikacji systemu Gabelsbergera-Polińskiego. Nie wiem, czemu, ale tak świętowano 100-lecie, więc i 150-lecie wypadałoby poświętować. Ale przeleciało. I pozostaje tylko rwać sobie włosy z przedramion.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontrowersyjna sprawa - a brak materiałów - skandal!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Mar 2012 18:18:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-25_kontrowersyjna-sprawa-a-brak-materialow-skandal/</guid>
      <description>W naszym kraju słowa się bardzo nie ceni. Szczególnie słowa pisanego. Stenografowie sądowi służyli (i jeszcze w krajach cywilizowanych - służą) do tego, żeby słowa, które padają podczas obrzędu stanowienia, interpretacji i wykonania prawa, jako publiczne, zostały upublicznione.
Oto mamy kontrowersyjną (abstrahując od osobistych poglądów Pt. Czytelników, sam fakt kontrowersyjności chyba nie ulega kwestii) sprawę sądową: Jarosław Marek Rymkiewicz kontra Adam Michnik (może inaczej, ale chodzi o to właśnie). Nie można powiedzieć, że cały kraj wstrzymał oddech, ale jej losy śledzą tysiące, dziesiątki tysięcy bardziej i mniej zainteresowanych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pocztówki stenograficzne.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-15_pocztowki-stenograficzne/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 07:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-15_pocztowki-stenograficzne/</guid>
      <description>Kiedyś już chyba o tym pisałem. Ale przybyło mi w kolekcji linków, więc aktualizuję. O powszechności stosowania stenografii warto pisać przy każdej okazji. Tajemna sztuka szybkiego pisania w krajach cywilizowanych naprawdę dotyczyła większości wykształconej warstwy społeczeństwa. Nie dotyczyło to Polski, o czym coraz lepiej się przekonuję czytając historyczne materiały źródłowe, tj. sprawozdania z kongresów stenograficznych, gdzie wciąż narzeka się na brak zainteresowania wśród Polaków, na niechęć władz do wspierania stenografii&amp;hellip; Tymczasem za miedzą, po lewej i prawej, a także na dole i górze, stenografia zdobywała wciąż nowych zwolenników.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konkurs stenograficzny - rozstrzygnięcie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-12_konkurs-stenograficzny-rozstrzygniecie/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2012 07:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-12_konkurs-stenograficzny-rozstrzygniecie/</guid>
      <description>Dopraszam się wybaczenia Szanownych Uczestników naszego małego konkursu, ale zachorzałem i przez pewien czas nie byłem zdolny do pełnienia funkcji jurora. Była to choroba tak zaraźliwa, że infekcje przenosiły się nawet przez pingi. Aktualnie poziom zakaźności już się obniżył, do zarażenia się potrzebna jest co najmniej rozmowa telefoniczna.
Przypomnę, że nagrodą jest odbitka ręcznego odpisu (anonimowego, pisanego piórem w kajecie produkcji anglosaskiej, jak wywnioskowałem z podglądania papieru pod światło, zresztą papieru niezłej jakości) pierwszego artykułu dotyczącego stenografii, jaki opublikowano po polsku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wielkie sortowanie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-10_wielkie-sortowanie/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2012 10:25:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-10_wielkie-sortowanie/</guid>
      <description>Po prostu muszę znaleźć ten artykuł, który czytałem onegdaj, hen, może ze dwa lata temu. Było w nim o&amp;hellip; No, zapomniałem, ale pamiętam, że był interesujący i warto by go przytoczyć tutaj na blogu. Od czasu, jak dostałem komplet pozostałych po Władysławie Cybulskim &amp;ldquo;Stenografów Polskich&amp;rdquo;, zdążyłem przejrzeć pobieżnie - zapewne wszystkie. I tak w tej graciarni, w jaką zmieniła się moja pamięć, zachowało się mgliste wspomnienie. Ba, pamiętam nawet autora: Lech Klewżyc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia w dziennikarstwie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-05_stenografia-w-dziennikarstwie/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-05_stenografia-w-dziennikarstwie/</guid>
      <description>Oto zagadka dla Szanownych Czytelników (bo komentarz jest zbędny): z którego roku, z jakiej epoki, pochodzi poniżej zacytowany artykuł?
Każdy dziennikarz powinien umieć stenografować. Jedną z dziedzin życia, gdzie znajduje zastosowanie stenografia, jest dziennikarstwo. Uwagi niniejsze chcę poświęcić zastosowaniu stenografii w dziennikarstwie, to jest określić rodzaj pracy dziennikarskiej i odpowiedzieć na pytanie, w jaki sposób stenografia staje się przydatną w dziennikarstwie, czy jest potrzebna i jakie oddaje usługi. Pomijając więc zastosowanie stenografii w biurach, parlamentach, na wykładach i posiedzeniach, zastanówmy się nad dwoma rodzajami pracy dziennikarskiej, którymi są: wywiady i odbiór telefonogramów.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Popularność stenografii - ale nie u nas :-(</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-01_popularnosc-stenografii-ale-nie-u-nas/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-03-01_popularnosc-stenografii-ale-nie-u-nas/</guid>
      <description>Dzisiaj krótko. Właściwie taka refleksja bardziej niż poważny wpis. Kliknijcie sobie tutaj: https://www.stenografenbund.de/
I pomyślcie, jak daleko jesteśmy za Niemcami? Podobną siłą mogło się Stowarzyszenie Stenografów Maszynistek i Sekretarek pochwalić - 30 lat temu, być może. Jednakowoż albowiem już wtedy bez owijania w bawełnę (z zaopatrzeniem w bawełnę były wtedy przejściowe-chwilowe) organizacja przekierowana była na szkolenie przede wszystkim pań w sztuce szybkiego klepania w klawiaturę (mechanicznej lub elektrycznej) maszyny do pisania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polski układ klawiatury cz. II.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-20_polski-uklad-klawiatury-cz-ii/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-20_polski-uklad-klawiatury-cz-ii/</guid>
      <description>Taki bałagan nie mógł trwać wiecznie, przecież klienci wpadają w pomięszanie, co właściwie mają kupować - kiedy produkt ma tyle indywidualnych cech wyróżniających, zamiast się cieszyć, wpadali w panikę. Zatem w 1888 roku odbył się w Toronto zlot producentów maszyn do pisania i ustalono na nim 2 standardy międzynarodowe, oparte o dokonania Sholesa:
 ten    i ten   Jak widać, dla różnej maści dziwaków, wynalazców i innowatorów pozostawiono całkiem sporo nieoznaczonych klawiszy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polski układ klawiatury cz. I.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-15_polski-uklad-klawiatury-cz-i/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-15_polski-uklad-klawiatury-cz-i/</guid>
      <description>Ponieważ oprócz czystej, tekstowej stenografii interesuje mnie stenotypia, a też, przy okazji, że opanowałem sztukę bezwzrokowego klepania, zagadnienia związane z klawiaturami, cieszy mnie fakt, że przekopując się przez archiwa Stenografa Polskiego znalazłem w numerze z kwietnia 1974 artykuł Janusza Kaczmarka nt. polskiego układu klawiatury.Otóż jeszcze w latach zapiekłego stalinizmu ci bohaterowie walki o naszą, polską biurokrację przedstawili projekt polskiej klawiatury zoptymalizowanej dla naszego języka ojczystego. Z poniżej zamieszczonej tabelki wynikać ma jasno i wprost, że układ zaproponowany przez nich, nazwijmy go roboczo pl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generator papieru</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-08_generator-papieru/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2012 19:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2012-02-08_generator-papieru/</guid>
      <description>Dla zaciętych w ćwiczeniu stenografii polecam internetowy generator papieru, bo tego nigdy nie za wiele. Oczywiście dla tych, którzy względem papieru mają jakieś szczególne wymagania, np. chcą zacząć od liniatury zgodnej z opisem w swoim podręczniku.
Generator działa intuicyjnie, wymaga tylko znajomości angielskiego i tolerancji na znak wodny w dole kartki - jeżeli to komuś nie przeszkadza, to tylko projektować i drukować.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Śliweczków noworocznych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-12-31_sliweczkow-noworocznych/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 01:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-12-31_sliweczkow-noworocznych/</guid>
      <description>Tak mi się skojarzyło z jedną przedszkolną zagadką: co znaczy &amp;ldquo;szczęśliwy&amp;rdquo;?
 Szczęśliwego Nowego Roku! Wspaniałej imprezy i miłego przebudzenia następnego dnia   Życzenia noworoczne znowu systemem SteMi. Trochę więcej skrótów:
 &amp;ldquo;szczęśliwego&amp;rdquo; napisane jest &amp;ldquo;szczęś_o&amp;rdquo;, co zgodne jest z opisanym skrótem dopełniaczowym z poprzednich życzeń, a także zawiera skrót takich końcówek jak &amp;ldquo;-śliwy/tliwy/rliwy&amp;rdquo;, które mnie bolały w czasie ćwiczeń, &amp;ldquo;nowego&amp;rdquo; napisane skrótem &amp;ldquo;no&amp;rdquo;, co nie wymaga tłumaczenia, &amp;ldquo;roku&amp;rdquo; napisane &amp;ldquo;rku&amp;rdquo;  Dalej wykorzystałem skrócenie z jęz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Życzenia Świąteczne</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-12-24_zyczenia-swiateczne/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2011 16:26:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-12-24_zyczenia-swiateczne/</guid>
      <description>Mało brakowało, aaaaaaaabym zapomniał. Na szczęście No-qanek wypłynął z odmętów cyberprzestrzeni i przypomniał, że wypada złożyć życzenia. Na blogu stenograficznym winny one przybrać postać pisma stenograficznego. W moim wypadku jest to system SteMi, który rozwijam już (chyba) od roku, albo i więcej:
 Wszystkiego najlepszego z okazji Wesołych Świąt!   Znowu jest to pismo nieskrócone, choć da się zauważyć, że pojawiają się pewne stenograficzne metody na poziomie poszczególnych sylab, jak np.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dlaczego ważne jest wiedzieć, w jakim języku stenogram został napisany</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-12-14_dlaczego-wazne-jest-wiedziec-w-jakim-jezyku-stenogram-zostal-napisany/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2011 19:07:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-12-14_dlaczego-wazne-jest-wiedziec-w-jakim-jezyku-stenogram-zostal-napisany/</guid>
      <description>Wrzucam przedświąteczną dygresję, jak w tytule. Ponieważ systemy stenograficzne dzielą się tylko (i aż) na kursywne i geometryczne, a ich znaki są bardzo proste, stenogramy wyglądają bardzo podobnie, niezależnie prawie od charakteru pisma:
Linkuję ten obrazek, bo jako żywo wygląda jak zapis w moim systemie SteMi, aż przez krótki moment czułem coś na kształt chciałabym-ale-boje-sie, że ktoś już użył tych strzępów informacji, które zdarzyło mi się tu opublikować.
Jednakowoż, jeśli się głębiej wczytać, to po mojemu będzie tu napisane:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ipad przyszłością przeszłości?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-12_ipad-przyszloscia-przeszlosci/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2011 19:14:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-12_ipad-przyszloscia-przeszlosci/</guid>
      <description>Oto przykład z grupy miłośników systemu Gregga - zapis stenograficzny dokonany rysikiem na ekranie Ipada. Moim zdaniem w niczym nie ustępuje zapisowi na papierze. Kto wie, może czeka nas powrót sztuki epistolarnej - zamiast bezosobowych drukowanych literek znowu odręczne bazgroty?
Trwa dyskusja nt. pozycjonowania pisaka na ekranie oraz opóźnienia tzw. echa, czyli widocznej kreski względem ruchu piszącego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia na co dzień</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-08_stenografia-na-co-dzien/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 19:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-11-08_stenografia-na-co-dzien/</guid>
      <description>4 września 1942 roku jakiś Frankie pisał list o Lorraine. Pisał go z jednostki wojskowej, w której poddawano go właśnie drylowi unitarki, jak sądzę, by wkrótce wysłać go na plaże Bretanii, a może do pensjonatów Brytanii, kto wie?
Czy chciał coś ukryć przed czujnym okiem cenzorów czytających wszelką wychodzącą z wojskowych baz korespondencję, czy może po prostu lenił się pisać pismem długim? A może to był jakiś szyfr między nim, a Lorraine?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prezentacja - wrzutka druga</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-20_prezentacja-wrzutka-druga/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 18:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-10-20_prezentacja-wrzutka-druga/</guid>
      <description>Rozliczne próby skonwertowania prezentacji na coś, co się da oglądać i jednocześnie zaimportować do blogu Gugla jako samodzielny obiekt to praca niewdzięczna i nudna, więc i szybko się nie posuwa. Oto podejście drugie, które zrobiłem tak: najpierw wyeksportowałem prezentację do HTML i z danego katalogu usunąłem wszystko oprócz wygenerowanych obrazków. Następnie skonwertowałem je do formatu GIF i zlepiłem z nich animated gif, który prezentuję oto tu (nie mam pewności, że to się w ogóle będzie ruszać):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JSSP - czy będzie publikacja?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-18_jssp-czy-bedzie-publikacja/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-18_jssp-czy-bedzie-publikacja/</guid>
      <description>Drżę cały z podniecenia. Otóż, jeżeli wszytko się uda, będę miał okazję opublikować dla wspólnej korzyści i dla dobra wspólnego (wszyscy muszą pracować, mój malutki kolego) system JSSP. Więcej nie powiem, żeby nie zapeszyć.
 Jednolity System Stenografii Polskiej   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prelekcja na Polconie - wreszcie sukces!</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-07_prelekcja-na-polconie-wreszcie-sukces/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 17:43:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-09-07_prelekcja-na-polconie-wreszcie-sukces/</guid>
      <description>Po pobycie na Polconie ogarnęła (ogarła wręcz) mnie degrengolada. A to, że już ostatnie dni lata. A to, że się zaczyna babie lato. A to, że już ciemno, kiedy budzik dzwoni, a dni robią się krótsze, komary z zimna się pochowały, a jabłka spadają na głowę krzycząc &amp;ldquo;Eureka!&amp;rdquo;. Ale w zasadzie, to jestem całkiem zadowolniony. Za trzecim podejściem zeszły się wszystkie warunki, żeby prelekcję, którą wygłosiłem na ostatnim Polconie, uznać za udaną:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pokój podpisany stenograficznie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-24_pokoj-podpisany-stenograficznie/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-24_pokoj-podpisany-stenograficznie/</guid>
      <description>Dwudziesty ósmy prezydent USA, Woodrow Wilson, zasłużony dla polskiej niepodległości polityk, znany był ze swojej stenograficznej pasji. Pisał systemem Grahama, &amp;ldquo;ulepszoną&amp;rdquo; wersją stenografii Pitmana. Korzystał z niej codziennie w prywatnych notatkach. Opanował tę sztukę jeszcze na studiach i wtedy też zamówił sygnet z wyrzeźbionym w kamieniu imieniem i nazwiskiem zapisanym stenograficznie. Już jako prezydent zatrudniał w swoim biurze najlepszych stenografów w kraju - zwycięzców konkursów szybkiego pisania.
 Prawdopodobnie przemówienie dotyczące 14 punktów Wilsona   W styczniu 1918 roku przedstawił w Kongresie USA cele, jakie Stany Zjednoczone winny zrealizować przystępując do I Wojny Światowej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Księżniczka ucząca stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-20_ksiezniczka-uczaca-stenografii/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Aug 2011 18:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-08-20_ksiezniczka-uczaca-stenografii/</guid>
      <description>Zapewne nie wszyscy wiedzą, że Egipt był brytyjskim protektoratem, nie zaś zwykłą kolonią. Posiadał swojego króla. Ów nazywał się Faruk, tak samo jak Freddie Mercury. Podobno był bardzo lubiany. I kochał swoją najstarszą córkę, która urodziła się do wtóru salw armatnich. Niestety, dokonał złego wyboru politycznego i wsparł nazistów, przez co w 1942 roku został zmuszony przez Brytyjczyków do abdykacji. Nieciekawy klimat wokół dynastii skłonił w końcu byłego króla do emigracji, więc w 1952 roku z całą rodziną zapakował się na jacht i popłynął do Włoch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hymn na cześć Kasjana</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-06_hymn-na-czesc-kasjana/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2011 18:15:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-07-06_hymn-na-czesc-kasjana/</guid>
      <description>Święty chrześcijaństwa, Kasjan z Imoli był biegłym tachygrafem i nauczycielem tej sztuki. Jak to można zobaczyć na ilustracji, w roku 304 n.e. został zabity przez swoich uczniów przy pomocy stylusów, czyli rylców do tabliczek woskowych - tabletów, na których wówczas notowano. A dlaczego to został tak niecnie zabity? A podobno dlatego, że był bardzo surowy i zbyt wiele (w każdym razie ich zdaniem) wymagał od uczniów.
Nie bez powodu. Rozwijające się już od bez mała 400 lat noty tyrońskie przełamały barierę, jaką im postawił Seneka Młodszy i obrosły w kolejne 10 tysięcy znaczników, w ten sposób licząc już ich ponad 13 tysięcy (liczbowo: 13000).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stiefografie jako tajemne pismo</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-28_stiefografie-jako-tajemne-pismo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-28_stiefografie-jako-tajemne-pismo/</guid>
      <description>W dzisiejszym odcinku fascynujących przygód stenografii zaprezentujemy system Stiefografie autorstwa Helmuta Stiefa.
Helmut Stief urodził się na początku XXw., ukończył następnie szkoły, do jakich posłali go rodzice. W tym czasie po mistrzowsku opanował system DEK (pisał z prędkością nawet 440 sylab na minutę). Wreszcie wszedł w rodzinny biznes - meblarstwo. Jednak nie odnalazł w tym zawodzie swojego przeznaczenia i wkrótce przerzucił się na dziennikarstwo i nauczanie stenografii, czym zajmował się, aż powołano go do Wehrmachtu w 1943 roku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Żywa Stiefografia w Niemczech</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-26_zywa-stiefografia-w-niemczech/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-26_zywa-stiefografia-w-niemczech/</guid>
      <description>Poniższa historyjka daje do myślenia na wielu poziomach. Po pierwsze primo, że nauczanie stenografii, choćby korespondencyjne, ale jednak wciąż jest żywe u naszych zachodnich sąsiadów. Opisana niżej historia wydarzyła się we wrześniu 2010 roku, czyli niedawno. Po drugie primo, że wciąż jest wielu, naprawdę wielu Niemców, którzy potrafią te wężyki czytać, a być może i pisać. A po trzecie primo, jest interesująca ze stenograficznego punktu widzenia:
Oto pewien blogger z Niemiec uczy się stenografii w odmianie Stiefografie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dyktandynka austriacka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-24_dyktandynka-austriacka/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2011 17:58:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-24_dyktandynka-austriacka/</guid>
      <description>W latach 60-tych ubiegłego wieku stenografia była wciąż tak potrzebna i rozpowszechniona, że w cywilizowanych krajach chętni do jej nauki byli wprost otoczeni wspomagaczami nauki. Dziś nikt o tym nie pamięta, a jeżeli pamięta, to nie opowiada.
A tymczasem w takiej np. Austrii, pod numerem 15-17 abonent mógł usłyszeć dyktando stenograficzne odtwarzane z taśmy. Nadawano je z prędkością od 100 do 180 sylab na minutę (spm), co tydzień z inną tak, że można było sobie wybrać odpowiednią, zależnie od stopnia zaawansowania w nauce.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Autor pojęcia &#34;stenologia&#34;</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-17_autor-pojecia-stenologia/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2011 18:00:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-17_autor-pojecia-stenologia/</guid>
      <description>Choć pojęcie &amp;ldquo;stenologia&amp;rdquo; da się odnaleźć w słowniku wyrazów obcych (ale bynajmniej nie Kopalińskiego), to przecież ma autora, tj. człowieka, który pierwszy raz się nim posłużył, a w każdym razie do celu opisu dziedziny wiedzy (?) zajmującej się badaniem właściwości istniejących systemów stenograficznych, języka pod kątem projektowania i wreszcie samym projektowaniem systemów stenograficznych.
A człowiek ten, czyli autor, jak się okazuje, żyje i ma się dobrze. Jest to Lech Łukasz Klewżyc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zapowiedzi, skojarzenia, poszukiwania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-13_zapowiedzi-skojarzenia-poszukiwania/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2011 18:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-06-13_zapowiedzi-skojarzenia-poszukiwania/</guid>
      <description>Przeglądam materiały, które pozyskałem od Pani Ety i właśnie trafiłem w &amp;ldquo;Stenografie Polskim&amp;rdquo; z marca 1969 roku (nr 3 (134)) na notkę, że w czasopiśmie &amp;ldquo;Problemy&amp;rdquo;, w grudniu 1968 roku pojawił się artykuł Pana Lecha Klewżyca na temat stenografii i stenologii. Zamierzam go znaleźć, jako że w Bibliotece Narodowej najwyraźniej odpowiedni numer &amp;ldquo;Problemów&amp;rdquo; jest w magazynie i będzie można go skserować, a jak się nie da - przepisać stenograficznie.
Okazuje się, że jest pojęcie opisujące teoretyczne zgłębianie stenografii, jej projektowanie i analizę: stenologia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sztuka kaligrafii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-31_sztuka-kaligrafii/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2011 18:02:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-31_sztuka-kaligrafii/</guid>
      <description>Z racji swoich zainteresowań stenografią uczestniczę w różnistych forach internetowych, w różnych językach, acz głównie po angielsku. Chcę tu przekazać reminiscencję, z którą się zetknąłem na forum amerykańskim nt. stenografii Gregga. Pojawili się tam ludzie, którzy pracowali w wydawnictwie McGraw-Hill jako pisarze stenografii. Ich zadaniem było ładne pisanie materiałów edukacyjnych w systemie Gregga, które później składane były w różne podręczniki i pomoce naukowe. Nie jest najważniejsze, co tam oni sobie wspominają, ale uderzyła mnie jedna rzecz: nabożny niemal stosunek do kaligrafii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wpis w wikipedii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-17_wpis-w-wikipedii/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 17:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-17_wpis-w-wikipedii/</guid>
      <description>Stenogram konkursowy Władysława Cybulskiego   Krasnoludki są na świecie. Dzięki nim ostatnio pojawił się i stale puchnie porządny wpis w wikipedii na temat stenografii. Trochę przy nim było pracy, szczególnie, że przecież wikipedia ma hysia na punkcie poprawności praw autorskich. Trzeba było dorobić parę nowych obrazków.
Postanowiłem trochę rozwinąć dotychczasowy, kaleki wpis, albowiem mimo moich starań polegających na wysyceniu treścią swojej strony, Wujek Gugiel nie raczył postawić jej na pierwszym miejscu listy po wpisaniu do okienka wyszukiwarki hasła &amp;ldquo;stenografia&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografia w Unikodzie?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-15_stenografia-w-unikodzie/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 18:04:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-15_stenografia-w-unikodzie/</guid>
      <description>Oto sensacja, rewelacja. Chyba już pisałem o dokonaniach Jana Stanisława Sarmana, naszego słowiańskiego brata, wykładowcy z uniwersytetów w Preszburgu i Hamburgu, wolnego strzelca-programisty?
 Proste połączenia znaków Duploye   Tym razem mam jeszcze większe dokonanie, bo przecież w pełni zgodne ze współczesną techniką pisania na komputerze: oto stenograficzny system Duploye ma znaleźć swoje miejsce w Unikodzie! W tabeli Proposed New Characters: Pipeline Table akceptację projekt ten otrzymał jeszcze w sierpniu 2010 roku i aktualnie jest we wdrożeniu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Co ma King&#39;s Speech do stenografii?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-13_co-ma-kings-speech-do-stenografii/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2011 18:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-13_co-ma-kings-speech-do-stenografii/</guid>
      <description>Niektórzy zapewne mieli już okazję zobaczyć film pod angielskim tytułem &amp;ldquo;King&amp;rsquo;s speech&amp;rdquo;, a pod polskim, bez sensu &amp;quot; Jak zostać królem&amp;quot;. Otóż okazuje się, że scena tego obrazu, kiedy nowiutki król Jerzy VI w mękach wygłasza przemówienie koronacyjne&amp;hellip; Ale co to ma do stenografii?
Na podstawie shorthandworld.co.uk : Pewnego dnia nauczycielka stenografii w Sciotoville High School w Portsmouth, w stanie Ohio (USA, jakby się kto nie zorientował), pani Lillick, postanowiła zadać uczniom niecodzienne dyktando.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przerwa i po przerwie</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-07_przerwa-i-po-przerwie/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2011 18:16:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-05-07_przerwa-i-po-przerwie/</guid>
      <description>Minęło parę tygodni, podczas których milczałem. Nie czyniłem tego z oślego uporu, złośliwości, czy też lenistwa, choć może ono miało coś do powiedzenia. W ramach wcześniej przeze mnie wspomnianego płodozmianu zajmowałem się po prostu innymi sprawami.
Przeprowadzka do odbudowanego po powodzi domu nie była najmniej ważna z nich. Święta Wielkanocne, wyjazd z dzieciakami w góry również. To zajmuje czas, choć nie zajmuje umysłu, w którym cały czas pyrkały procesy układające SteMi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Archiwizacji ciąg dalszy</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-12_archiwizacji-ciag-dalszy/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2011 17:43:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-12_archiwizacji-ciag-dalszy/</guid>
      <description>Na https://www.archive.org znalazły się już kolejne książki. Wszystkie pozycje po polsku będzie można wyszukać wpisując do wewnętrznej wyszukiwarki archiwum hasła &amp;ldquo;stenografia&amp;rdquo;, lub &amp;ldquo;shorthand-Polish&amp;rdquo;.
Okazuje się, że oprogramowanie archiwum samo generuje z załadowanych przeze mnie PDFów, co się tylko da: formaty dla Kindla, EPUB, DejaVu, robi OCR do czystego tekstu&amp;hellip; Co akurat w tym wypadku nie działa za dobrze, bo niektóre z podręczników pisane są odręcznie.
Jestem zachwycony.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proces archiwizacji uznajemy za rozpoczęty</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-10_proces-archiwizacji-uznajemy-za-rozpoczety/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 18:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-10_proces-archiwizacji-uznajemy-za-rozpoczety/</guid>
      <description>Udało mi się załadować pierwszą książkę do otwartego, światowego zasobu książek elektronicznych, co do którego można podejrzewać, że go szybko nie zamkną. Czyli ratowanie od zapomnienia krok kolejny:
Najłatwiejsza Stenografija Polska
Na początek podręcznik Feliksa Saxe, bo taki jakby trochę, niechcący, podobny do tych angielskich, jakich w tym miejscu znaleźć można bezlik.
A tak w ogóle, to zachwycająca jest technika tego archiwum. Bardzo przyjazny interfejs, a jutro sprawdzę, czy udało się im automagicznie wygenerować inne formaty z mojego PDF.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pitman hinduistycznym bogiem?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-08_pitman-hinduistycznym-bogiem/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 17:54:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-04-08_pitman-hinduistycznym-bogiem/</guid>
      <description>Czytam sobie różne wieści ze świata i takie coś mi wpadło, że Izaaka Pitmana w pewnym mieście w Indiach, Chennai, czczą jako boga. Oczywiście, boga stenografii. Codziennie studenci szkoły wraz z tzw. ciałem pedagogicznym odprawiają ceremonię zwaną &amp;ldquo;pudża&amp;rdquo;, polegającą na adoracji wszelkimi przyjemnościami, jak pożywienie, kwiaty, ogień, światło, dźwięk, zapachy itp. trzydziestocentymetrowej figurki nobliwego, angielskiego dżentelmena z bródką.
Jest także film o szkole stenografii w Chennai.
No niesamowite, prawdę mówiąc. Przez ostatni tysiąc lat odwykliśmy trochę od takich klimatów, jak sądzę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenografowanie debat parlamentarnych</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-27_stenografowanie-debat-parlamentarnych/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2011 18:11:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-27_stenografowanie-debat-parlamentarnych/</guid>
      <description>Stenografowie w Bundestagu   Biura stenograficzne pracowały we wszystkich parlamentach na naszej planecie. W wielu wciąż działają. Działały wedle procedury, którą stworzono po raz pierwszy w czasach nowożytnych w parlamencie pruskim. Jej twórcy czerpali oczywiście z dokonań poprzedników, w tym starożytnych biur notarialnych.
 Stenografowie w Bundestagu podczas obrad plenarnych   Podstawowy zespół stenograficzny parlamentu pruskiego składał się z 12 szybkopisów i tyluż pisarzy czyli przepisywaczy. Do tego doliczyć należy dziennikarza, czyli tego, kto zapisuje porządek obrad oraz głównego redaktora.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strzał zza pleców dziennikarza. Dziwy?</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-17_strzal-zza-plecow-dziennikarza-dziwy/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2011 18:53:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-17_strzal-zza-plecow-dziennikarza-dziwy/</guid>
      <description>Po wielu miesiącach, zupełnie przypadkiem udało mi się odkopać z przepastnych czeluści Internetu to oto zdjęcie:
Żeby być w zgodzie z prawem, zamieszczam link do miejsca, gdzie pracownicy Białego Domu to zdjęcie opublikowali &amp;ndash; bo jest to fotka oficjalna:
http://www.flickr.com/photos/whitehouse/3484016753/
Komentarz pod zdjęciem:
A reporter takes notes while President Barack Obama and Prime Minister Gordon Brown of the United Kingdom speak to the press in the Oval Office, March 3, 2009.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palenie a stenografia.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-13_palenie-a-stenografia/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2011 18:51:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-13_palenie-a-stenografia/</guid>
      <description>Przedmowa: Autor bloga zapewnia, że poglądy niżej prezentowane zaczerpnął z Internetu i sam się z nimi nie zgadza. To znaczy, uważa, że kwestia pamięci krótkotrwałej jest o wiele bardziej złożona, dużo złożeńsza, a sama pamięć, odpowiednio ćwiczona i uodporniona, zdoła oprzeć się atakom nikotyny.
Proces stenografowania związany jest z pamięcią krótkotrwałą, która, niczym RAM w komputerze, służy do chwilowego przechowywania właśnie analizowanych informacji. W tym wypadku oznacza to, że przechowuje ona podręczny &amp;ldquo;słownik&amp;rdquo; znaczników i skrótów, niezbędnych do szybkopisania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artykuł popularyzatorski</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-11_artykul-popularyzatorski/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 19:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-11_artykul-popularyzatorski/</guid>
      <description>Napisałem do sieciowego periodyku miłośników fantastyki (sic!) pt. Fahrenheit artykuł popla&amp;hellip; popularyta&amp;hellip; populazyta&amp;hellip; popularyzatorski o stenografii, pod tytułem &amp;ldquo;Stenografia, sztuka zapoznana&amp;rdquo;. Wyłożyłem w nim, na ok. 40 tysiącach znaków to, co można znaleźć na stronie głównej i okolicach, ale treściwiej i chyba lepiej - zawszeć to człowiek lepiej się stara, jak wie, że jego tekst zostanie zrecenzowany.
Zapraszam do lektury. Można go przeczytać tutaj.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stary pamiętnik - znalezisko</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-09_stary-pamietnik-znalezisko/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2011 19:01:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-09_stary-pamietnik-znalezisko/</guid>
      <description>Mam nastawione stałe wyszukiwacze informacji nt. stenografii. Oto, co przyszło z ebaja. Na sprzedaż wystawiono stary pamiętniczek, w którym autor, czy też autorka, przeplatał/a pismo długie znaczkami stenograficznymi.
 Widać stenografię w ostatniej linijce tekstu   To jest tak zwana różność. Różność od czasów dzisiejszych, kiedy piszemy blogi, a nie pamiętniki.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podręcznik stenografii dla lalek</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-07_podrecznik-stenografii-dla-lalek/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2011 19:29:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-07_podrecznik-stenografii-dla-lalek/</guid>
      <description>Dokładność modelarzy czasem poraża, a czasem przeraża. Oto przykład, który wygrzebałem z czeluści aukcji na e-bay: podręcznik do stenografii niemieckiej w wersji hiper-mikro na wyposażenie domków dla lalek.
I nie ma w środku żadnego pitu-pitu, to prawdziwy podręcznik. Deutsche Einheitskurzschrift, czyli DEK, czyli Zunifikowana Stenografia Niemiecka. Żadnej lypy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muzyczna stenografia</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-05_muzyczna-stenografia/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2011 19:15:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-05_muzyczna-stenografia/</guid>
      <description>Okazuje się, że poszukiwania szybkiego zapisu nie obejmowały tylko mowy (wiązanej, czy swobodnej), lecz także i muzykę. Oto link do artykułu z przedwojennej encyklopedii Gutenberga, w którym pokrótce wyłożono temat.
Ośmielę się tylko zauważyć, że prace takie miały miejsce nie tylko we Francyi. Np. Szymon Bordley, faktyczny wynalazca stenografii kursywnej, w swojej książce zamieścił także propozycję zapisu muzycznego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zwycięski stenogram AD 1954</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-03_zwycieski-stenogram-ad-1954/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2011 18:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-03-03_zwycieski-stenogram-ad-1954/</guid>
      <description>23 maja 1954 roku odbył się wielki konkurs stenografii i maszynopisania w Polsce. Najszybszym stenografem okazał się Władysław Cybulski, o którym już wcześniej pisałem. Zamieszczam niżej skan zwycięskiego stenogramu - dla zaspokojenia ciekawości, jakżesz to może wyglądać takie cudo, że umie człowiek pisać 333 sylaby na minutę, czyli mniej więcej 800 znaków pisarskich, co klepaczowi w klawiaturę kazałoby stukać 13 razy na sekundę (a to sporo):
Ważne niezwykle jest rozumieć, że pomiar prędkości stenografii nie polega wyłącznie na pisaniu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemnicza kartka pocztowa - FINAŁ</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-23_tajemnicza-kartka-pocztowa-final/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2011 19:44:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-23_tajemnicza-kartka-pocztowa-final/</guid>
      <description>Tłumaczenie tajemniczej kartki pocztowej, o której pisałem onegdaj (a nawet nieco wcześniej), doczekało się radosnego finału. Poniżej prezentuję jej pełną treść.
treść  (1) Hochgeehrter Herr Hirschmüller!
(2) Entschuldigen Sie mir, dass ich solange an Sie nicht geschrieben habe. Erst jetzt bin ich in der Lage, an Sie diese Karte zu schreiben.
(3) Ich bin hier schon sehr mit dem Lehren beschäftigt und lese viele gute Bücher. Jeden Tag schaue ich über das Fenster zum großen Seminar</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zaczynam nowy cykl artykułów.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-17_zaczynam-nowy-cykl-artykulow/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2011 18:54:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-17_zaczynam-nowy-cykl-artykulow/</guid>
      <description>Zebrane przeze mnie materiały zasługują na to, przynajmniej niektóre, żeby je przenieść do sieci, która ponoć niczego nie zapomina, a właśnie ocalaniem od zapomnienia zajmuję się prowadząc strony https://www.stenografia.pl. Wiedza ta dziś nikomu nie potrzebna, kiedyś może kogoś ucieszy.
W związku z tym zaczynam nowy cykl artykułów, tym razem nieregularny, bo zależny od tempa pozyskiwania danych z różnych źródeł - będą to teksty traktujące o stenografii napisane przez różnych specjalistów i mistrzów z przeszłości i teraźniejszości.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oto przykładowy zapis stenograficzny</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-13_oto-przykladowy-zapis-stenograficzny/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2011 19:19:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-13_oto-przykladowy-zapis-stenograficzny/</guid>
      <description>No-qanek nie skończył na prostej prezentacji wiersza Młodożeńca. Oto aktywnie zaprezentował stenografię na bodaj najszerszym forum od wielu lat (piszę nie bez kozery, sam wygłosiłem dotychczas dwie prelekcje, na jedną przyszło osób 7, na drugą chyba 12, z czego 4 urwały się po pierwszych słowach). A oto, co mi opowiedział:
 Przy interpretacji wiersza 1 zostałem wywołany do tablicy, jako ten co stenografią umie się posługiwać, żeby rzucić światło na tę tajemniczą sztukę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paplomania</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-11_paplomania/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2011 19:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-11_paplomania/</guid>
      <description>Kiedyś tam, w pierwszej połowie XX wieku, byli sobie futuryści. A oto, co przesłał mi No-qanek, co postaram się przedstawić w formie strawnej opowiastki:
 Stanisław Młodożeniec   „XX wiek”
zawiośniało - latopędzi przez jesienność białośnieże \
 KINEMATOGRAF KINEMATOGRAF
KINEMATOGRAF&amp;hellip;
słowikując szeptolesia falorycznie caruzieją \ GRAMOPATHEFON GRAMOPATHEFON
GRAMOPATHEFON&amp;hellip;
iokohama - kimonooka cię kochają z europy \ RADIOTELEGRAM RADIOTELEGRAM
RADIOTELEGRAM&amp;hellip;
espaniolę z lejdisami parlowacąc sarmaceniem \ ESPERANTISTO ESPERANTISTO
ESPERANTISTO&amp;hellip; \  odwarszawiam komentuję dosłoneczniam \</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inna tajemnicza kartka pocztowa</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-05_inna-tajemnicza-kartka-pocztowa/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 19:14:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-02-05_inna-tajemnicza-kartka-pocztowa/</guid>
      <description>A tajemnic na każdym kroku tyle czeka, że nic, tylko się potykać. Ot, ledwo opublikowałem tekst o jednej kartce, a już na e-baju natknąłem się na następną, może kiedyś nawet uda się ją odszyfrować?
Z kartek po polsku na razie trafiłem tylko na taką:
Jej treść jest łatwa do odszyfrowania: &amp;ldquo;100 lat stenografii polskiej&amp;rdquo; - karteczka rocznicowa.
Sezamie! Otwórz się!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Między półkulami mózgu a stenografią</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-24_miedzy-polkulami-mozgu-a-stenografia/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2011 18:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-24_miedzy-polkulami-mozgu-a-stenografia/</guid>
      <description>W ostatniej fazie ewolucji zmierzającej do homo sapiens modern, mózg ludzki przechodził dynamiczne przemiany. Wraz z budową nowej jakości - kultury - gwałtownie rosła liczba informacji do przetworzenia. Mogło to zaowocować powtórzeniem znanego już chwytu - nadbudowaniem kory mózgowej kolejną, nową warstwą. Jednak zmiany zachodziły o wiele szybciej niż możliwości ewolucji genetycznej, zatem rozwiązaniem problemu musiały zająć się już istniejące neurony.
Istnienie dwóch półkul mózgowych nie jest niczym nowym w świecie zwierząt - nietypowe dla człowieka jest posiadanie nadzwyczaj rozbudowanej kory oraz potężnego połączenia między półkulami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ocalić od zapomnienia.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-01_ocalic-od-zapomnienia/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2011 00:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2011-01-01_ocalic-od-zapomnienia/</guid>
      <description>Plotka głosi, że zaczyna się bal. Na portalach i blogach życzenia świąteczne i noworoczne. Zatem i u nas z końcem roku pora na chwilę refleksji.
Co się stanie ze stenografią? Czy zniknie, wyrzucona na śmietnik historii, bezużyteczna, śmieszna umiejętność z przeszłości? Wzbudzająca nostalgię sentymentalnych jajogłowych ze smutkiem obserwujących postęp klawiatur?
Wierzę, że tak się nie stanie. Stenografia jest sztuką, umiejętnością, techniką liczącą sobie tyle lat, co pismo długie, bo powstała obok niego i uzupełniała jego braki, tak jak pismo długie uzupełniało jej braki.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wszystkiego najlepszego z okazji Wigilii Świąt Bożego Narodzenia</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-24_wszystkiego-najlepszego-z-okazji-wigilii-swiat-bozego-narodzenia/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Dec 2010 18:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-24_wszystkiego-najlepszego-z-okazji-wigilii-swiat-bozego-narodzenia/</guid>
      <description>Jakież paradoksalne święto. Nie Boże Narodzenie, a Wigilia tegoż jest dla większości z nas najważniejszym dniem w roku. Co tam wymiar religijny, ważne są prezenty i Mikołaj, i lampki, i ten świąteczny, pachnący choinką (tanenbaumem) nastrój.
Wśród nocnej ciszy głos się rozchodzi:
Z okazji świąt Bożego Narodzenia, przepełnionych nadzieją i magią wigilijnej nocy, kierujemy do Państwa płynące z serca życzenia radosnych, spokojnych świąt oraz pomyślności w nadchodzącym roku.
Pozostawiam więc Was przy świątecznym stole, przy którym niech pozostanie jedno wolne nakrycie dla Samotnego Stenografa ;-)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babcine przepisy na ciastka</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-02_babcine-przepisy-na-ciastka/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2010 19:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-12-02_babcine-przepisy-na-ciastka/</guid>
      <description>John Robert Gregg, pod koniec życia, kiedy osiągnął już właściwie wszystko, co mógł (stenografii Gregga nauczano na wszystkich uniwersytetach i w większości szkół średnich w USA, dokonano wielu przekładów na różne języki), dalej narzekał: a dlaczego gospodynie domowe nie chcą się uczyć stenografii (czytaj: kupować podręczników wydawanych przez Gregg Publishing)? Przecież notowanie tak szybką metodą wydatnie skróciłoby czas, który musiałyby spędzać w kuchni. Cóż Amerykanki jakoś nie miały ochoty ćwiczyć pisania w zamian za mniej stania przy garach.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artystyczny szorthend</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-30_artystyczny-szorthend/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2010 19:54:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-30_artystyczny-szorthend/</guid>
      <description>Oh coś takiego mi się przewinęło przed oczami, aż musiałem z wizgiem opon wyhamować, a nawet trochę cofnąć. Śliczne, nie?
List (znowu: na kartce pocztowej zapisano tyle, co w piśmie długim wymagałoby całego arkusza A5 dwustronnie zapisanego) - chyba z miłości pisany, bo patrzcie, ile ozdóbek, ile różnych kropeczek, zawijasków&amp;hellip; A kto się nie zna, to się w ogóle nie pozna, bo trzeba wiedzieć, którym kolorem poprowadzono pismo, a który to tylko ozdóbka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tajemnicza kartka pocztowa.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-28_tajemnicza-kartka-pocztowa/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2010 19:59:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-28_tajemnicza-kartka-pocztowa/</guid>
      <description>Smerfując po necie niezupełnie przypadkiem, ale całkiem nieumyślnie trafiłem na portal http://www.unilang.org/, gdzie jakiś Pan z Polski opowiedział, jak to podczas zwiedzania Lwowa zakupił sobie taką oto staroć:
Właściciel kartki zwierza się, że najsampierw myślał, że kartka zapisana jest po armeńsku. Mógłbym tu wyrzekać na słabą świadomość istnienia stenografii w narodzie, gdyby nie oryginalność skojarzenia - w XVI wieku opat Trithemius, jeden z prekursorów badań odkrywających dla Europy ponownie noty tyrońskie, znalazł słowniczek symboli tyrońskich skatalogowany w bibliotece klasztornej jako &amp;ldquo;Psałterz Armeński&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gambit turecki</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-18_gambit-turecki/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2010 16:06:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-11-18_gambit-turecki/</guid>
      <description>Czy ten fragment książki Borysa Akunina pt. &amp;ldquo;Gambit turecki&amp;rdquo; czegoś Wam nie przypomina (podpowiedź na końcu)?
 Skończyli z poniżającą zależnością od rodzicielskich zasiłków. Na Wyborskiej wynajęli mieszkanie - trzypokojowe, chociaż z myszami. Żeby mieszkać jak Wiera Pawłówna i Łopuchow z &amp;ldquo;Co robić&amp;rdquo; Czernyszewskiego: każde ma swoje terytorium, a w trzecim pokoju wspólnie dyskutują i przyjmują gości. Gospodarzom przedstawili się jako mąż i żona, ale żyli na stopie wyłącznie koleżeńskiej: wieczorem czytali, pili herbatę i rozmawiali we wspólnej bawialni, potem życzyli sobie nawzajem dobrej nocy i każde wracało do siebie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hebrajska stenografia.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-29_hebrajska-stenografia/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2010 14:31:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-29_hebrajska-stenografia/</guid>
      <description>Prezentuję tutaj hebrajską stenografię nie dlatego, że wnosi ona coś szczególnie istotnego do ogólnej wiedzy o stenografii - przykład wydaje się być jałowym pod tym względem całkowicie. Jednakowoż to niezwykle interesujące przeglądać książkę z rysunkami i wykresami, którą należy czytać od prawej do lewej&amp;hellip;
Po pewnym czasie miałem wrażenie, jakby całe moje ciało skręciło się lewoskrętnie w korkociąg. Ot, ciekawostka, jaka jest siła nawyku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Niecodzienne zastosowania stenografii</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-27_niecodzienne-zastosowania-stenografii/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2010 08:39:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-27_niecodzienne-zastosowania-stenografii/</guid>
      <description>Jak każdy system piśmienniczy w przeszłości i dziś, stenografia również trafiła w ręce ludzi o otwartych i kreatywnych umysłach przekraczając granice narzędzia, a wkraczając w dziedzinę sztuki.
 Spinka do krawata. Nie wiem, co na niej jest napisane. Coś jak &amp;ldquo;hild&amp;rdquo;, &amp;ldquo;held&amp;rdquo;, albo &amp;ldquo;helm&amp;rdquo;, ewentualnie &amp;ldquo;handm&amp;rdquo;, lub &amp;ldquo;handmn&amp;rdquo;, czyli &amp;ldquo;handman&amp;rdquo;, a z przodu i z tyłu jakieś skróty. Problem z odczytem wynika też z braku ustalonej linii pisma, nie tylko z powodu mojej nieznajomości tego języka i systemu stenograficznego ;-).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowości, różności</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-25_nowosci-roznosci/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 11:51:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-25_nowosci-roznosci/</guid>
      <description>Witam w ten piękny, słoneczny, przedpołudniowy, początkowotygodniowy poranek. Dla rozruszania dodałem do menu strony www.stenografia.pl kolejny dział pt. &amp;ldquo;Różności&amp;rdquo;. Mam zamiar w nim zamieszczać różne historyjki związane ze światową stenografią, mogą to być także tłumaczenia wcześniej zlinkowanych miejsc z Internetu. Na razie pierwsza opowieść - o Dostojewskim i Snitkinie.
Oprócz tego zamieściłem na podstronie strony głównej cały wpis z Encyklopedyji Samuela Orgelbrandta nt. stenografii.
Zapraszam do lektury.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Taquigrafia espanol</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-19_taquigrafia-espanol/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2010 15:46:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-19_taquigrafia-espanol/</guid>
      <description>Przeglądając Internet już po raz drugi natknąłem się na ten obrazek - pochodzi z Wikipedii. Jak dziś pamiętam, jak mnie zainspirował do stenografii geometrycznej. Nie potrzeba klucza alfabetycznego, żeby rozszyfrować poszczególne znaki. Jednocześnie już na pierwszy rzut oka widać, jak bardzo ten system jest wydajny i dopasowany do ręki.
 By Ramon M. Anglès Cunillera - creació pròpia - GNU FDL, via Wikimedia Commons   Ewidentnie języki anglosaksońskie i romańskie mają tak niewiele głosek, że swobodnie mogą się bawić systemami geometrycznymi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stenograffiti</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-13_stenograffiti/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2010 12:30:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-13_stenograffiti/</guid>
      <description>Tworzeniem nowego systemu stenograficznego od wiosny zajmujemy się we dwóch. Ostatnio nasze drogi się rozeszły, zaczęliśmy różnić się w koncepcjach - ja przepraszam się z systemami kursywnymi, No-qanek wciąż drąży metodę geometryczną. Ostatnio przez długi czas milczał, aż wreszcie przysłał mi krótki opis swojej koncepcji, z którego zrozumiałem tylko tyle, że zainspirował się piśmiennictwem graficiarzy.
Co prawda nie potrafię nic z tego odczytać, ale może dlatego, że dla niektórych jestem już tylko starym zgredem?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grupa dyskusyjna stenografia.pl i pierwszy projekt logo strony.</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-11_grupa-dyskusyjna-stenografia-pl-i-pierwszy-projekt-logo-strony/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2010 13:12:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-10-11_grupa-dyskusyjna-stenografia-pl-i-pierwszy-projekt-logo-strony/</guid>
      <description>Jeżeli kiedyś na stronie zrobi się ruch i pojawi się chęć podyskutowania o stenografii i sprawach pokrewnych, a może też zupełnie nie na temat, przyda się jakieś forum. Założyłem zatem w zasobach Gugla listę dyskusyjną. Zapraszam zatem do uczestnictwa.
Z różnych materiałów, które udało mi się zgromadzić, skleciłem coś w rodzaju pierwszego logo naszej strony. Teraz tylko muszę się nauczyć, jak to wepchnąć na serwer&amp;hellip;
[ Poprawka 2021-05-27 Grupa owszem, wciąż tam gdzieś jest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pierwszy wpis</title>
      <link>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-20_pierwszy-wpis/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 14:17:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.stenografia.pl/blog/2010-09-20_pierwszy-wpis/</guid>
      <description>Witam czytelników na blogu. Zastanawiałem się, w jaki sposób poprowadzić listę zmian na stronie, gdzie zapisywać krótko pomysły i przemyślenia dotycznące stenografii. Blog wydaje się na to najlepszym miejscem. I dlatego powstał. A ponieważ nie jest zasadniczą częścią strony https://www.stenografia.pl, ukryłem go gdzieś wśród odsyłaczy technicznych. Tak czy owak, zapraszam do przyszłej lektury.
Poprawka 2021-05-28 Oczywiście minęły lata i blog jest dziś najlepszym miejscem do dzielenia się wiedzą. Dlatego strona bez blogu stopniowo zamiera, jak to miało miejsce ze stroną o stenografii.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
